<!doctype html>
<html><head>
  <meta charset=UTF-8>
  <meta name=viewport content="width=device-width, initial-scale=1.0">
  <title>Winter 2019/20, FB 13 Bau, Umwelt, inoffizieller Wochenplaner TU Darmstadt FB Informatik</title>
  <link rel=stylesheet href=style.css>
  <script src="main.js"></script>
</head><body>

  <div id=main3>
    <h1>Winter 2019/20 FB 13 Bau, Umwelt</h1>

    <p>
      Dies ist der inoffizielle TU Darmstadt FB Informatik Wochenplaner.
      Die Daten wurden zuletzt am 05. Sep 2019 aus Tucan und Inferno gesammelt,
      (<a href=./index.html>Mehr Informationen</a>).
      Es gilt <b>Benutzung auf eigene Gefahr!</b>,
      da es nicht so einfach ist die Kurse den richtigen Prüfungsordnunge
      und Bereichen zuzuordnen.
      Deswegen kann es auftreten, dass bspw. Kurse
      falsch einsortiert werden oder fehlen, oder ähnliches.
      Ich hoffe natürlich der Wochenplaner hilft trotzdem bei der Kurswahl. :)
    </p>

    <!-- Termin & Raum, Dozenten, Beschreibungen und CP von Kursen sich manchmal
         ändern / korrigiert werden, etc. -->

    <p>
      Auf der linken Seite kann man Kurse ankreuzen
      (oder aufklappen und dessen Details lesen),
      auf der rechten Seite sieht man die ausgewählten Kurse in der Wochenansicht
      und kann einen Übungsgruppe auswählen,
      falls es für einen der gewählten Kurse Übungsgruppen gibt.
    </p>

    <noscript>Please, activate JavaScript to use this list. Thank you. :)</noscript>
    <div id=main>... Generiere Liste ...</div>
  </div>

  <div id=main2></div>

  <script>
/* -------------------------------------------------------------------------- */
window.data = [
 {
  "content": {
   "13-01-0003-se GPEK - Facharbeitstreffen SoSe": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "M.Sc. Kim Merle Nobis; M.Sc. Almut G\u00fcldemund; M.Sc. Zouheir Sobeh",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GPEK- FG",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Ausschnittsweise Bearbeitung eines m\u00f6glichst realen Bau- und<br/>Planungsprojektes am Beispiel eines Hoch- oder Ingenieurbauwerks<br/>im Raum Darmstadt als Planspiel.<br/>- Vorbereitung, Durchf\u00fchrung und Nachbereitung von Erkundungen<br/>(Interviews mit Ingenieuren aus der Praxis).<br/>- Notwendige Arbeitsprozesse werden durch Simulation von<br/>Planungsbesprechungen in den Projektgruppen ?spielerisch? erprobt.<br/>Dabei \u00fcbernehmen die Studierenden jeweils eine Fachingenieurrolle<br/>innerhalb einer Projektgruppe. <br/>- Das n\u00f6tige Fachwissen sowie konkrete Randbedingungen werden durch<br/>Mentoren in das Planspiel eingebracht, indem diese regelm\u00e4\u00dfig den<br/>Teilnehmern zur Verf\u00fcgung stehen.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Benninghoven, Hans; Struck, Fritz: Planspiel und Erkundung, eine<br/>Orientierungsveranstaltung f\u00fcr Bauingenieurstudenten.<br/>Hrsg.: Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Hochschuldidaktik e. V. (AHD).<br/>Hamburg: Eigenverlag 1979. (Schriftenreihe Hochschuldidaktische Materialien, Band 70)",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-01-0003-se GPEK - Facharbeitstreffen SoSe",
    "uedates": [
     "2019-04-24\t09:50\t11:30\tGPEK FAT Baubetrieb (BB)\t2019-06-26",
     "2019-04-17\t09:50\t11:30\tGPEK FAT Baukonstruktion + Entwerfen (BKE) -\t2019-06-05",
     "2019-04-24\t09:50\t11:30\tGPEK FAT Fassadentechnik (FT)\t2019-06-12",
     "2019-05-02\t09:50\t11:30\tGPEK FAT Grundlagenvermessung (GV)\t2019-06-12",
     "2019-04-25\t11:40\t13:20\tGPEK FAT Projektsteuerung (PS) -\t2019-06-13",
     "2019-04-25\t09:50\t11:30\tGPEK FAT Tragwerksplanung (TWP)\t2019-06-13"
    ]
   },
   "13-01-0004-vl GPEK - Einf\u00fchrung in das SoSe": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "M.Sc. Kim Merle Nobis; M.Sc. Almut G\u00fcldemund; M.Sc. Zouheir Sobeh",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GPEK- SoSe Einf.",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-01-0004-vl GPEK - Einf\u00fchrung in das SoSe",
    "uedates": []
   },
   "13-01-0010-pj GPEK - Projektgruppensitzungen SoSe": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "M.Sc. Kim Merle Nobis; M.Sc. Almut G\u00fcldemund; M.Sc. Zouheir Sobeh",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GPEK- PGS",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-01-0010-pj GPEK - Projektgruppensitzungen SoSe",
    "uedates": [
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 02 Mo 08:00 L402/6\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 03 Mo 17:10 S115/020\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 04 Mo 08:00 L402/5\t2019-07-15",
     "2019-04-29\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 05 Mo 08:00 S102/344\t2019-07-08",
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 06 Mo 08:00 S103/209\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 07 Mo 08:00 S103/112\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 09 Mo 08:00 S102/36\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 10 Mo 09:50 L402/5\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 11 Mo 09:50 L402/6\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 12 Mo 17:10 L402/4\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 13 Mo 17:10 L402/301\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 14 Mo 09:50 L402/204\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 15 Mo 09:50 S102/144\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 16 Mo 09:50  L402/3\t2019-07-15",
     "2019-04-29\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 17 Mo 09:50 S102/244\t2019-07-08",
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 18  Mo 08:00 L402/3\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 19 Mo 17:10 L501/45a\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 20 Mo 17:10  L402/6\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 21 Mo 17:10  L402/203\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 22 Mo 17:10 L501/43\t2019-07-15",
     "2019-04-29\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 24 Mo 17:10  S102/144\t2019-07-08",
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 25 Di 09:50 L402/301\t2019-07-16",
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 26 Di 09:50 L402/6\t2019-07-16",
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 27 Di  09:50  S102/36\t2019-07-09",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 28 Di 09:50 L402/3\t2019-07-09",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 29 Di 09:50 L501/45a\t2019-07-09",
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 30 Mo 17:10 L402/5\t2019-07-15",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 31 Di  09:50 L402/204\t2019-07-09",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 33 Di 09:50 L402/4\t2019-07-09",
     "2019-05-06\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 34 Mo 08:00 S102/144\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tProjektgruppe 35 Mo 17:10 L501/32\t2019-07-15",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 36 Di 09:50 L402/5\t2019-07-09",
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 37 Mo 08:00 L501/45a\t2019-07-15",
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 38 Mo 08:00 L402/4\t2019-07-15",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 39 Di  09:50  L402/226\t2019-07-09",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 40 Di 09:50 L501/43\t2019-07-09",
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tProjektgruppe 41 Mo 08:00 L402/204\t2019-07-15",
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tProjektgruppe 42 Di 09:50 L501/45b\t2019-07-16"
    ]
   },
   "13-01-0012-pj GPEK - Berufsfelderkundung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "M.Sc. Kim Merle Nobis; M.Sc. Almut G\u00fcldemund; M.Sc. Zouheir Sobeh",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GPEK - BFE",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-01-0012-pj GPEK - Berufsfelderkundung",
    "uedates": []
   },
   "13-01-0023-pj GPEK - Abschlussveranstaltung": {
    "dates": [
     "2019-08-05\t11:00\t16:00\tL402/3,L402/4,L402/5,L402/6",
     "2019-08-05\t13:00\t16:00\tL402/1,L402/2"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "M.Sc. Kim Merle Nobis; M.Sc. Almut G\u00fcldemund; M.Sc. Zouheir Sobeh",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GPEK - Absch.",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-01-0023-pj GPEK - Abschlussveranstaltung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundlagen des Planens, Entwerfens und Konstruierens<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Ausschnittsweise Bearbeitung eines m\u00f6glichst realen Bau- und Planungsprojektes am Beispiel eines technischen / verkehrlichen / soziokulturellen Infrastrukturvorhabens sowie am Beispiel eines Hoch- oder Ingenieurbauwerks im Raum Darmstadt als Planspiel.<br/>Notwendige Arbeitsprozesse werden durch Simulation von Planungsbesprechungen in den Projektgruppen \u201espielerisch\u201c erprobt. Dabei \u00fcbernehmen die Studierenden jeweils eine Fachingenieurrolle innerhalb einer Projektgruppe. <br/>Das n\u00f6tige Fachwissen sowie konkrete Randbedingungen werden durch Mentoren in das Planspiel eingebracht, indem diese regelm\u00e4\u00dfig den Teilnehmern zur Verf\u00fcgung stehen.<br/>Zus\u00e4tzlich: Vorbereitung, Durchf\u00fchrung und Nachbereitung von Erkundungen (Interviews mit Ingenieuren aus der Praxis).<br/>Zus\u00e4tzlich: Durch die Teilnahme am Workshop zur Kurzpr\u00e4sentation werden die Studierenden in die Lage versetzt ihre Arbeitsergebnisse in der Abschlusspr\u00e4sentation im Plenum vorzustellen.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Studierende sind nach Besuch der Lehrveranstaltung in der Lage,<br/>- typische Berufsfeldstrukturen zu erkennen.<br/>- f\u00fcr Bau- und Umweltingenieure typische Arbeitsprozesse zu erkennen.<br/>- innerhalb von Teams zu kommunizieren und kooperieren (Gruppenarbeit).<br/>- projektbezogenes Fachwissen zu erarbeiten und anzuwenden.<br/>- alternative L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu offenen Fragestellungen zu untersuchen.<br/>- Alternativen eigenst\u00e4ndig zu bewerten und sich zwischen Alternativen zu entscheiden.<br/>- sich mit au\u00dferfachlichen, interdisziplin\u00e4ren Restriktionen auseinanderzusetzen.<br/>- eigene Ergebnisse in geeigneter Form darzustellen, zu pr\u00e4sentieren und zu verteidigen.<br/>- Bez\u00fcge zwischen Grund- und Fachstudium zu erkennen.<br/>- eine Aufgabenstellung in der Gruppe selbst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br/>- Eigeninitiative zu entwickeln.<br/>- Grundlagen der Projektplanung und <br/>-steuerung anzuwenden.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine Voraussetzungen notwendig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-01-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "GPEK<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 0,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 0,
    "start": [
     17,
     10
    ],
    "end": [
     18,
     50
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 11,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 8,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-25"
   },
   {
    "count": 8,
    "day": 3,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-25"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     11,
     0
    ],
    "end": [
     16,
     0
    ],
    "room": "L402/3,L402/4,L402/5,L402/6",
    "firstdate": "2019-08-05"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     13,
     0
    ],
    "end": [
     16,
     0
    ],
    "room": "L402/1,L402/2",
    "firstdate": "2019-08-05"
   }
  ],
  "id": "13-01-M001",
  "title": "Grundlagen des Planens, Entwerfens und Konstruierens  ",
  "title_short": "GPEK",
  "owner": "M.Sc. Kim Merle Nobis; M.Sc. Almut G\u00fcldemund; M.Sc. Zouheir Sobeh",
  "owner_short": "Nobis; G\u00fcldemund; Sobeh",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D2-0021-vl Stahlbetonbau I": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-04-29\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-06\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-13\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-20\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-27\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-03\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-17\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-24\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-07-01\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-07-08\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-07-15\t09:50\t11:30\tL301/93"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Redouan El Ghadioui; M.Sc. Dominik M\u00fcller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "S.beton I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "n der Vorlesung werden die Grundlagen der Bemessung von Stahlbetonbauteilen nach DIN 1045-1 vermittelt und die Besonderheiten des Baustoffes Stahlbeton im Hinblick auf die Nachweise im Grenzzustand der Tragf\u00e4higkeit<br/>und der Gebrauchstauglichkeit sowie die bauliche Durchbildung behandelt.<br/>Die Vorlesungsinhalte werden in den zugeh\u00f6rigen \u00dcbungen durch praxisnahe Beispiele erg\u00e4nzt.<br/> <br/>Inhalte:<br/>- Einf\u00fchrung / Geschichte des Stahlbetonbaus<br/>- Baustoffe<br/>- Sicherheitskonzept<br/>- Biegung mit und ohne Normalkraft<br/>- Plattenbalken<br/>- Querkraft<br/>- Tragwerksverformung<br/>- Rissbreitenbeschr\u00e4nkung<br/>- Bauliche Durchbildung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Vorlesungsskript:<br/>Stahlbetonbau I Grundlagen der Bemessung nach DIN 1045-1, \"Bemessung von Stahlbeton- und Spannbetonbauteilen nach DIN 1045-1\"<br/>Heft 525 des Deutschen Ausschusses f\u00fcr Stahlbeton, Berlin, Beuth Verlag<br/>Leonhardt: Vorlesungen \u00fcber Massivbau Teil 1, 3. Auflage, Berlin/Heidelberg/New York: Springer-Verlag 1984<br/>Leonhardt: Vorlesungen \u00fcber Massivbau Teil 2, 3. Auflage, Berlin/Heidelberg/New York: Springer-Verlag 1986<br/>Leonhardt: Vorlesungen \u00fcber Massivbau Teil 3, 3. Auflage, Berlin/Heidelberg/New York: Springer-Verlag 1977",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0021-vl Stahlbetonbau I",
    "uedates": []
   },
   "13-D2-0022-ue Stahlbetonbau I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-04-25\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-05-02\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-05-09\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-05-16\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-05-23\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-06-06\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-06-13\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-06-27\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-07-04\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-07-11\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-07-18\t08:00\t09:40\tL402/202"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Dominik M\u00fcller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "S.beton I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0022-ue Stahlbetonbau I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundlagen des konstruktiven Ingenieurbaus<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-02-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "G.d.konstr.Ingb.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Es sollen die Grundlagen zur Bemessung einfacher Bauteile aus Beton und Stahl (Tr\u00e4ger, St\u00fctzen, Decken, W\u00e4nde) vermittelt werden. Dies umfasst die Einwirkungen, Sicherheit und Zuverl\u00e4ssig von Tragwerken, die Systemfindung und Aussteifung von Bauwerken, die ma\u00dfgeblichen Nachweise f\u00fcr den Grenzzustand der Gebrauchstauglichkeit und den Grenzzustand der Tragf\u00e4higkeit.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L301/93",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/202",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-02-M003",
  "title": "Grundlagen des konstruktiven Ingenieurbaus  ",
  "title_short": "GdkI",
  "owner": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Redouan El Ghadioui; M.Sc. Dominik M\u00fcller",
  "owner_short": "Graubner; Ghadioui; M\u00fcller",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-H0-0018-pr Projekt Geod\u00e4tische Metrologie I": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; Dr.-Ing. Stefan Leinen; M.Sc. Bj\u00f6rn Friedrich Reuper",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Praktikum",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Proj.GeodM.I (P)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0018-pr Projekt Geod\u00e4tische Metrologie I",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Projekt Geod\u00e4tische Metrologie I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Bearbeitung eines umfangreicheren Projeks in Kleingruppen, j\u00e4hrlich wechselndes Projekt, abwechselnd aus den verschiedenen Fachgebieten der Geod\u00e4sie, vertiefte Anwendung von Mess- und Auswertetechniken.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind in der Lage eine spezifische geod\u00e4tische Aufgabenstellung mit Planung, Vorbereitung, Durchf\u00fchrung, Auswertung und Pr\u00e4sentation abzuarbeiten.<br/>Die Studierenden zeigen, dass sie geeignete geod\u00e4tische Mess- und Auswertemethodik selbstst\u00e4ndig ausw\u00e4hlen und einsetzen k\u00f6nnen. <br/>Die Studierenden sind in der Lage komplexe Aufgabenstellungen zu abstrahieren und geeignete L\u00f6sungen umzusetzen, indem sie ihre bisher erworbenen Kenntnisse aus verschiedenen thematischen Bereichen integriert einsetzen.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>Die Studierenden erlangen vertiefte Kenntnisse in ausgew\u00e4hlten Bereichen und k\u00f6nnen fortgeschrittene, anspruchsvolle L\u00f6sungen erarbeiten.<br/>Die Studierenden sind in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Abh\u00e4ngig vom Projektthema, wird mit der Ausgabe der Projektaufgabe bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-02-M007<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Geod.M I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-02-M007",
  "title": "Projekt Geod\u00e4tische Metrologie 1  ",
  "title_short": "PGM1",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; Dr.-Ing. Stefan Leinen; M.Sc. Bj\u00f6rn Friedrich Reuper",
  "owner_short": "Becker; Leinen; Reuper",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-02-0010-ek Wasserbauliche und Geod\u00e4tische Exkursion": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann; Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Exkursion",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "W&G Exk",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "5 t\u00e4gige interdisziplin\u00e4re Exkursion f\u00fcr Masterstudierende BI, UI und GEO.<br/> <br/>Zeitraum: 29.07. bis 02.08.2019<br/> <br/>Dieses Jahr geht es mit uns (Eichhorn, Lehmann, Linke) in die Eifel und nach Holland.<br/> <br/>Geplante Stationen/Aktionen (kann sich noch etwas \u00e4ndern):<br/> <br/>Radioteleskop Effelsberg<br/>Rurtalsperre<br/>Maeslant-Sturmflutwehr<br/>Rotterdam<br/>Waterloopbos Wasserbaulabore<br/>Haribo u.v.m.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Es stehen 30 Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Die Pl\u00e4tze werden entsprechend dem Eingang der Anmeldung vergeben. F\u00fcr R\u00fcckfragen stehen die beteiligten Professoren gerne zur Verf\u00fcgung.<br/> <br/>Eine detaillierte Beschreibung zum Anmeldeprozess und zum Eigenanteil der Studierenden an den Exkursionskosten wird demn\u00e4chst in TUCAN hochgeladen.",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-02-0010-ek Wasserbauliche und Geod\u00e4tische Exkursion",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Wasserbauliche und Geod\u00e4tische Exkursion<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Mehrt\u00e4gige Fachexkursion zu ausgew\u00e4hlten Themeninhalten des Wasserbaus und der Geod\u00e4sie.<br/>Die Studierenden bereiten hierzu selbst\u00e4ndig die ihnen vorab zugeteilten Themengebiete vor.<br/>Im Rahmen der Exkursion vervollst\u00e4ndigen sie ihr Wissen durch Interviews mit den Fachreferenten und erstellen individuelle Exkursionsberichte.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden bekommen die M\u00f6glichkeit einen vertieften Einblick in interessante Projekte des Wasserbaus und der Geod\u00e4sie unmittelbar vor Ort zu erhalten.<br/>Die Studierenden erhalten Einblicke in m\u00f6gliche k\u00fcnftige Berufsfelder.<br/>Die Studierenden sind bef\u00e4higt, eigenst\u00e4ndig abgeschlossene Themeninhalte selbstst\u00e4ndig zu erarbeiten und in Form eines Berichts zu dokumentieren.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Bachelorabschluss in Bauingenieurwesen, Geod\u00e4sie oder Umweltingenieurwissenschaften.<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Ist von den Studierenden im Rahmen der Exkursionsvorbereitung eigenst\u00e4ndig zum zugeteilten Thema zu recherchieren.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-02-M014<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-02-M014<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-02-M014",
  "title": "Wasserbauliche und Geod\u00e4tische Exkursion  ",
  "title_short": "WGE",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann; Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher",
  "owner_short": "Eichhorn; Lehmann; Linke; Bretscher",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-02-0012-pj Projekt Geb\u00e4udeinformationssystem und Building Information Modeling": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL501/43",
     "2019-06-07\t13:30\t15:10\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel; M.Sc. Laura Kristina M\u00f6ller; Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Timo Bittner",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GebIS und BIM pj",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>Betrachtung einzelner Phasen im Lebenszyklus eines Geb\u00e4udes im Hinblick auf die digitale Abbildung in einem Geb\u00e4udeinformationssystem (GebIS)<br/>Exemplarische Anwendung der Building Information Modeling (BIM)-Methode an Beispielen aus dem Bau- und Umweltingenieurwesen<br/>Arbeitsabl\u00e4ufe zur \u00dcberf\u00fchrung der Bestandserfassung (as-built) in digitale Geb\u00e4udemodelle<br/>Projektbezogene praktische Implementierung einzelner Teilaspekte<br/>Datenformate und Standards",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Geodatenbanken oder Datenbanken f\u00fcr Ingenieuranwendungen",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-02-0012-pj Projekt Geb\u00e4udeinformationssystem und Building Information Modeling",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Projekt Geb\u00e4udeinformationssystem und Building Information Modeling<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "[list]<br/>[*]Betrachtung einzelner Phasen im Lebenszyklus eines Geb\u00e4udes im Hinblick auf die digitale Abbildung in einem Geb\u00e4udeinformationssystem (GebIS)<br/>[*]Exemplarische Anwendung der Building Information Modeling (BIM)-Methode an Beispielen aus dem Bau- und Umweltingenieurwesen<br/>[*]Arbeitsabl\u00e4ufe zur \u00dcberf\u00fchrung der Bestandserfassung (as-built) in digitale Geb\u00e4udemodelle<br/>[*]Projektbezogene praktische Implementierung einzelner Teilaspekte<br/>[*]Datenformate und Standards<br/>[/list]<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden erlangen vertiefte praktische Kenntnisse in ausgew\u00e4hlten Bereichen der Methode BIM und k\u00f6nnen fortgeschrittene, anspruchsvolle L\u00f6sungen erarbeiten. Die Studierenden k\u00f6nnen ausgew\u00e4hlte Aspekte computergest\u00fctzt entwickeln.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Geodatenbanken oder Datenbanken f\u00fcr Ingenieuranwendungen<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-02-M015<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Projekt GebIS/BIM<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-23"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-06-07"
   }
  ],
  "id": "13-02-M015",
  "title": "Projekt Geb\u00e4udeinformationssystem und Building Information Modeling  ",
  "title_short": "PGBIM",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel; M.Sc. Laura Kristina M\u00f6ller; Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Timo Bittner",
  "owner_short": "Eichhorn; Hickel; M\u00f6ller; R\u00fcppel; Bittner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-A0-0006-vu Baubetrieb B2": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-04-25\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-05-02\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-05-09\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-05-16\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-05-23\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-06-06\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-06-13\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-06-27\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-07-04\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-07-11\t09:50\t13:20\tL301/91",
     "2019-07-18\t09:50\t13:20\tL301/91"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung und \u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Bau B2",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>Leistungs\u00e4nderungen und Bauablaufst\u00f6rungen, Bauzeitnachtr\u00e4ge<br/>Versicherungen im Bauwesen<br/>Risikomanagement in Bauprojekten<br/>Bauverfahren des Hoch- und Ingenieurbaus<br/>Baulogistik<br/>\u00dcbung von baubetrieblichen Aufgaben an Beispielen (Angebotsbearbeitung, Arbeitsvorbereitung, Baustellencontrolling)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "<br/>Fenner: Skript Baubetrieb B2<br/>Reister: Skript Baubetrieb B2 \u2013\u00a0Bauzeitnachtr\u00e4ge<br/>Girmscheid/Motzko: Kalkulation,\u00a0Preisbildung und Controlling in der Bauwirtschaft, Springer Vieweg<br/>Hoffmann/Motzko/Corsten: Aufwand und Kosten zeitgem\u00e4\u00dfer Schalverfahren, Zeittechnik<br/>Motzko: Praxis des Bauprozessmanagements, Ernst & Sohn<br/>Ruhl/Motzko/Lutz, Baulogistikplanung, Springer Vieweg<br/>Bauer: Baubetrieb, Springer<br/>Berner/Kochend\u00f6rfer/Schach: Grundlagen der Baubetriebslehre 1, Baubetriebswirtschaft, Springer Vieweg<br/>Berner/Kochend\u00f6rfer/Schach: Grundlagen der Baubetriebslehre 2, Baubetriebsplanung, Springer Vieweg<br/>Berner/Kochend\u00f6rfer/Schach: Grundlagen der Baubetriebslehre 3,\u00a0Baubetriebsf\u00fchrung, Springer Vieweg<br/>BRZ Deutschland: Bauprojekte erfolgreich steuern und managen, Springer Vieweg<br/>Hauptverband der Deutschen Bauindustrie: BGL, Bauger\u00e4teliste 2015, Bauverlag<br/>Hauptverband der Deutschen Bauindustrie/Zentralverband\u00a0Deutsches Baugewerbe: KLR Bau, Kosten-,\u00a0Leistungs- und Ergebnisrechnung der Bauunternehmen, Rudolf M\u00fcller<br/>Hofstadler: Bauablaufplanung und Logistik im Baubetrieb, Springer<br/>Kapellmann/Langen: Einf\u00fchrung in die VOB/B, Werner<br/>Krause/Ulke: Zahlentafeln f\u00fcr den Baubetrieb, Springer Vieweg<br/>Leonhard: Vorlesungen \u00fcber Massivbau, sechster Teil: Grundlagen des Massivbr\u00fcckenbaues, Springer<br/>Mehlhorn/Curbach: Handbuch Br\u00fccken, Springer Vieweg<br/>Oepen/Glei\u00dfner/Heine/K\u00f6lzer/Wieczorek: Risikoorientierte Bauprojekt-Kalkulation, Vieweg Teubner<br/>Reister/Werner: Nachtr\u00e4ge beim Bauvertrag, Werner<br/>Ruhl: Entwicklung eines Baulogistikprozessmodells, Dissertation TU Darmstadt",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Kenntnisse des Moduls Baubetrieb B1",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "<br/>Die Studierenden \u2026<br/> <br/>k\u00f6nnen bei Leistungs\u00e4nderungen und Bauablaufst\u00f6rungen geeignte baubetriebliche Prozesse definieren und gestalten<br/>haben einen \u00dcberblick \u00fcber die Versicherungsm\u00f6glichkeiten im Bauwesen<br/>k\u00f6nnen baubetriebliche Aufgaben der Angebotsbearbeitung, Arbeitsvorbereitung und des Baustellencontrollings nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig bearbeiten<br/>kennen die Bauverfahren des Br\u00fcckenbaus",
      "title": "Qualifikationsziele/Lernergebnisse"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-A0-0006-vu Baubetrieb B2",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Baubetrieb B2<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "- Leistungs\u00e4nderungen und Bauablaufst\u00f6rungen, Bauzeitnachtr\u00e4ge<br/>- Versicherungen im Bauwesen<br/>- Risikomanagement in Bauprojekten<br/>- Bauverfahren im Br\u00fcckenbau<br/>- \u00dcbung von baubetrieblichen Aufgaben an Beispielen (Angebotsbearbeitung, Arbeitsvorbereitung, Baustellencontrolling)<br/>- Grundlagen des wissenschaftlichen Arbeitens<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden \u2026<br/>- k\u00f6nnen bei Leistungs\u00e4nderungen und Bauablaufst\u00f6rungen geeignte baubetriebliche Prozesse definieren und gestalten<br/>- haben einen \u00dcberblick \u00fcber die Versicherungsm\u00f6glichkeiten im Bauwesen<br/>- k\u00f6nnen baubetriebliche Aufgaben der Angebotsbearbeitung, Arbeitsvorbereitung und des Baustellencontrollings nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig bearbeiten<br/>- kennen die Bauverfahren des Br\u00fcckenbaus<br/>- kennen die Anforderungen f\u00fcr die Anfertigung von wissenschaftlichen Arbeiten<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Kenntnisse des Moduls Baubetrieb B1<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Motzko/Klingenberger: Skript Baubetrieb B2<br/>Reister: Skript Baubetrieb B2 - Bauzeitnachtr\u00e4ge<br/>Girmscheid/Motzko: Kalkulation und Preisbildung in Bauunternehmen, Springer Verlag<br/>Hoffmann/Motzko/Corsten: Aufwand und Kosten zeitgem\u00e4\u00dfer Schalverfahren, Zeittechnik Verlag<br/>Motzko: Praxis des Bauprozessmanagements, Ernst & Sohn Verlag<br/>Motzko/Martinek/Klingenberger/Binder: Bauprozessmanagement und Lean Construction, Europ\u00e4ische Kommission<br/>Berner/Kochend\u00f6rfer/Schach: Grundlagen der Baubetriebslehre 3: Baubetriebsf\u00fchrung, Vieweg Teubner Verlag<br/>Hannewald/Oepen: Bauprojekte erfolgreich steuern und managen, Vieweg Teubner Verlag<br/>Hauptverband der Deutschen Bauindustrie/Zentralverband des Deutschen Baugewerbes: Kosten- und Leistungsrechnung der Bauunternehmen - KLR Bau, Bauverlag, Werner Verlag<br/>Hoffmann/Krause: Zahlentafeln f\u00fcr den Baubetrieb, Vieweg Teubner Verlag<br/>Hofstadler: Bauablaufplanung und Logistik im Baubetrieb, Springer Verlag<br/>Kapellmann/Langen: Einf\u00fchrung in die VOB/B, Werner Verlag<br/>Leonhard: Vorlesungen \u00fcber Massivbau, sechster Teil: Grundlagen des Massivbr\u00fcckenbaues, Springer Verlag<br/>Mehlhorn: Handbuch Br\u00fccken, Springer Verlag<br/>Oepen/Glei\u00dfner/Heine/K\u00f6lzer/Wieczorek: Risikoorientierte Bauprojekt-Kalkulation, Vieweg Teubner Verlag<br/>Reister: Nachtr\u00e4ge beim Bauvertrag, Werner Verlag<br/>Vygen/Wirth/Schmidt: Bervertragsrecht, Werner Verlag<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-A0-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Baub. B2<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "- Leistungs\u00e4nderungen und Bauablaufst\u00f6rungen, Bauzeitnachtr\u00e4ge<br/>- Versicherungen im Bauwesen<br/>- Risikomanagement in Bauprojekten<br/>- Bauverfahren im Br\u00fcckenbau<br/>- \u00dcbung von baubetrieblichen Aufgaben an Beispielen (Angebotsbearbeitung, Arbeitsvorbereitung, Baustellencontrolling)<br/>- Grundlagen des wissenschaftlichen Arbeitens<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L301/91",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-A0-M002",
  "title": "Baubetrieb B2  ",
  "title_short": "BB2",
  "owner": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
  "owner_short": "Motzko; Fenner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-A0-0011-vu Baubetrieb C2": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-04-23\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-04-30\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-05-07\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-05-14\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-05-21\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-05-28\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-05-28\t13:30\t16:00\tL301/98",
     "2019-05-29\t08:00\t14:00\tL301/98",
     "2019-06-04\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-06-11\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-06-18\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-06-25\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-07-02\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-07-09\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-07-16\t08:00\t13:20\tL301/98",
     "2019-07-16\t13:30\t16:00\tL301/98",
     "2019-07-17\t08:00\t14:00\tL301/98"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung und \u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Bau C2",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "5",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>Normengerechtes Bauen am Beispiel des Sichtbetons<br/>Lean Construction<br/>Chancen- und Risikomanagement im Baubetrieb und in der Bauwirtschaft<br/>Mitarbeiterf\u00fchrung<br/>Wissenschaftliches Arbeiten \u2013\u00a0aktuelle baubetriebliche Forschung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "<br/>B\u00fcrklin: Skript Baubetrieb C2 \u2013\u00a0Mitarbeiterf\u00fchrung<br/>Motzko: Skript Baubetrieb C2<br/>Motzko: Praxis des Bauprozessmanagements, Ernst & Sohn<br/>Boska: Gestaltung von Arbeitssystemen in der Sichtbetontechnik, Dissertation TU Darmstadt<br/>Fiala/Ogniwek/Fuchs/Schuon: Wegweiser Sichtbeton, Bauverlag<br/>GLCI: Lean Construction, Begriffe und Methoden<br/>Hofstadler: Schalarbeiten, Springer<br/>Hofstadler/Kummer: Chancen- und Risikomanagement in der Bauwirtschaft, Springer Vieweg<br/>Kaiser: Lean Process Management in der operativen Bauabwicklung, Dissertation TU Darmstadt<br/>Sch\u00f6mbs: Zu den Einflussgr\u00f6\u00dfen auf das Erscheinungsbild und zu den Kosten von Sichtbeton, Dissertation TU Darmstadt",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Kenntnisse des Moduls Baubetrieb B2",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "<br/>Die Studierenden \u2026<br/> <br/>k\u00f6nnen die Anforderungen an das normengerechte Bauen einordnen und am Beispiel sichtbar bleibender Betonfl\u00e4chen (Sichtbeton) geeignete Strukturen und Ma\u00dfnahmen gestalten<br/>haben einen \u00dcberblick \u00fcber Strukturen, Stile und Werkzeuge zur F\u00fchrung von Mitarbeitern<br/>k\u00f6nnen wissenschaftliche Ergebnisse in geeigneter Form visualisieren und pr\u00e4sentieren",
      "title": "Qualifikationsziele/Lernergebnisse"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-A0-0011-vu Baubetrieb C2",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Baubetrieb C2<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "- Normengerechtes Bauen am Beispiel des Sichtbetons<br/>- Lean Construction<br/>- Mitarbeiterf\u00fchrung<br/>- Bewerbung und Berufseinstieg<br/>- Wissenschaftliches Arbeiten - aktuelle baubetriebliche Forschung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden \u2026<br/>- k\u00f6nnen die Anforderungen an das normengerechte Bauen einordnen und am Beispiel sichtbar bleibender Betonfl\u00e4chen (Sichtbeton) geeignete Strukturen und Ma\u00dfnahmen gestalten<br/>- haben einen \u00dcberblick \u00fcber Strukturen, Stile und Werkzeuge zur F\u00fchrung von Mitarbeitern<br/>- kennen die Anforderungen an den Bewerbungsprozess<br/>- k\u00f6nnen wissenschaftliche Ergebnisse in geeigneter Form visualisieren und pr\u00e4sentieren<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Kenntnisse des Moduls Baubetrieb B2<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "B\u00fcrklin: Skript Baubetrieb C2 - Mitarbeiterf\u00fchrung<br/>Motzko: Skript Baubetrieb C2<br/>Motzko: Praxis des Bauprozessmanagements, Ernst & Sohn Verlag<br/>Motzko/Martinek/Klingenberger/Binder: Bauprozessmanagement und Lean Construction, Europ\u00e4ische Kommission<br/>Boska: Gestaltung von Arbeitssystemen in der Sichtbetontechnik, Dissertation TU Darmstadt<br/>Fiala/Ogniwek/Fuchs/Schuon: Wegweiser Sichtbeton, Bauverlag<br/>Hofstadler: Schalarbeiten, Springer Verlag<br/>Kaiser: Lean Process Management in der operativen Bauabwicklung, Dissertation TU Darmstadt<br/>Sch\u00f6mbs: Zu den Einflussgr\u00f6\u00dfen auf das Erscheinungsbild und zu den Kosten von Sichtbeton, Dissertation TU Darmstadt<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-A0-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Baub. C2<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Unternehmensentwicklung im Bauwesen: Gesch\u00e4ftsmodelle im Bauwesen, Mitarbeiterf\u00fchrung, Pr\u00e4sentationstraining; Schwachstellenuntersuchung: Einf\u00fchrung in die REFA-Methodik; Baubetriebliches Seminar II: Berichte aus aktueller Forschung; Besondere Baustellen II: Analyse von Bauverfahren, Baustellenabwicklung<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L301/98",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 2,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     16,
     0
    ],
    "room": "L301/98",
    "firstdate": "2019-05-28"
   },
   {
    "count": 2,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     14,
     0
    ],
    "room": "L301/98",
    "firstdate": "2019-05-29"
   }
  ],
  "id": "13-A0-M004",
  "title": "Baubetrieb C2  ",
  "title_short": "BC2",
  "owner": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
  "owner_short": "Motzko; Fenner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-A0-0014-vl Bauen im Bestand: Verfahrenstechnik und \u00d6konomie": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-04-24\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-05-08\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-05-15\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-05-22\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-05-29\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-06-05\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-06-12\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-06-19\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-06-26\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-07-03\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-07-10\t11:40\t15:10\tL301/91",
     "2019-07-17\t11:40\t15:10\tL301/91"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "BiB+Vu\u00d6",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>Projekt und Objekt im Lebenszyklus von Geb\u00e4uden<br/>Bedeutung und Besonderheiten des Bauens im Bestand<br/>Bauwerksbestand, Bestandsaufnahme und Bestandsdokumentation<br/>Kreislaufwirtschaft und Bauabf\u00e4lle<br/>Abbrucharbeiten<br/>Bau\u00f6konomie:\u00a0Kostenplanung und Nutzungskostenplanung<br/>Instandhaltung<br/>Br\u00fccken im Bestand\u00a0\u2013 Instandsetzung, Verst\u00e4rkung und Ersatzneubau<br/>Komplexe Vertr\u00e4ge im Kraftwerkbau",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "<br/>Fenner: Skript Baubetrieb Bauen im Bestand\u00a0\u2013\u00a0Verfahrenstechnik und \u00d6konomie<br/>Steding: Skript Baubetrieb Bauen im Bestand\u00a0\u2013\u00a0Verfahrenstechnik und \u00d6konomie\u00a0\u2013\u00a0Komplexe Vertr\u00e4ge im Kraftwerksbau<br/>Bielefeld/Wirths: Entwicklung und Durchf\u00fchrung von Bauprojekten im Bestand, Vieweg Teubner<br/>B\u00fcttner:\u00a0Abbruch von Stahlbeton und Mauerwerksbauten, Dissertation TU Darmstadt<br/>Deutscher Abbruchverband: Abbrucharbeiten, Rudolf M\u00fcller<br/>Deutscher Beton- und Bautechnik-Verein: Merkblatt Bauen im Bestand\u00a0\u2013\u00a0Leitfaden<br/>Deutscher Beton- und Bautechnik-Verein: Merkblatt Bauwerksbuch<br/>Deutscher Beton- und Bautechnik-Verein: Merkblatt Qualit\u00e4t der Planung<br/>Ebner:\u00a0Bauen im Bestand bei B\u00fcrogeb\u00e4uden, Dissertation TU Darmstadt<br/>Friedrichsen:\u00a0Nachhaltiges Planen, Bauen und Wohnen, Springer Vieweg<br/>J\u00e4ger et al.:\u00a0Ab\u00adbruch- und R\u00fcckbau\u00adarbeiten in der Praxis, Forum<br/>L\u00f6hr:\u00a0Planung bei Abbrucharbeiten, Dissertation TU Darmstadt<br/>Silbe:\u00a0Wirtschaftlichkeit kontrollierter R\u00fcckbauarbeiten, Dissertation TU Darmstadt<br/>Toppel:\u00a0Technische und \u00f6konomische Bewertungen verschiedener Abbruchverfah\u00adren im Industriebau, Dissertation TU Darmstadt<br/>W\u00f6ltjen:\u00a0Ein Beitrag zur \u00f6kologischen Bewertung von Abbruchverfahren im Hochbau, Dissertation TU Darmstadt",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Kenntnisse des Moduls Baubetrieb A2",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "<br/>Die Studierenden \u2026<br/> <br/>k\u00f6nnen die Projekt- und Objektphasen im Lebenszyklus von Geb\u00e4uden klassifizieren und kennen die Vorteile einer lebenszyklusorientierten Abwicklung von Bauprojekten<br/>wissen Kosten und Nutzungskosten im Lebenszyklus von Geb\u00e4uden zu strukturieren und k\u00f6nnen Kostenplanungsprozesse definieren<br/>erkennen die besonderen Anforderungen an das Bauen im Bestand<br/>k\u00f6nnen die Anforderungen an eine systematische Geb\u00e4udeinstandhaltung beschreiben<br/>k\u00f6nnen die verschiedenen Vertragsarten f\u00fcr Planung, Bau und Betrieb am Beispiel von Kraftwerken einordnen und abgrenzen<br/>k\u00f6nnen die besonderen Anforderungen an die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von Abbrucharbeiten gegen\u00fcber sonstigen Bauleistungen darlegen und die Abbruchprozesse auf dieser Grundlage gestalten",
      "title": "Qualifikationsziele/Lernergebnisse"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-A0-0014-vl Bauen im Bestand: Verfahrenstechnik und \u00d6konomie",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Bauen im Bestand - Verfahrenstechnik und \u00d6konomie<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "\u2013 Grundlagen des Bauens im Bestand<br/>\u2013 Lebenszyklusanalyse von Immobilien <br/>\u2013 Komplexe Vertr\u00e4ge im Kraftwerksbau<br/>\u2013 Strategische Instandhaltung von Geb\u00e4uden<br/>\u2013 Abbrucharbeiten<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-A0-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Bauen i.B.-V&\u00d6<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Teilprozesse des Bauen im Bestand: Planung, Bestandsaufnahmen; Einflussfaktoren auf Kosten bei Modernisierungs-, Renovierungs- und Sanierungs-ma\u00dfnahmen; Abbrucharbeiten: Abbruchverfahren, Abbruchger\u00e4te, Leistungswerte; Lebenszyklusanalyse von Immobilien, Lebensdauer und Ver\u00e4nderungszyklen von Immobilien<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L301/91",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-A0-M006",
  "title": "Bauen im Bestand: Verfahrenstechnik und \u00d6konomie  ",
  "title_short": "BBV\u00d6",
  "owner": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
  "owner_short": "Motzko; Fenner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-A0-0001-vu Baubetrieb A1": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-04-29\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-05-06\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-05-13\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-05-20\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-05-27\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-06-03\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-06-17\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-06-24\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-07-01\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-07-08\t11:40\t13:20\tL301/93",
     "2019-07-15\t11:40\t13:20\tL301/93"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Baub. A 1 (V\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>Einf\u00fchrung in die Bauprojektorganisation<br/>Einf\u00fchrung in die baubetrieblichen Probleme von Bauvertr\u00e4gen<br/>Einf\u00fchrung in die Bauverfahren des Hochbaus<br/>Grundlagen der Arbeitsvorbereitung (Baustelleneinrichtung, Terminplanung)<br/>Grundlagen der Kalkulation und Preisbildung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "<br/>Motzko: Skript Baubetrieb A1<br/>Girmscheid/Motzko: Kalkulation,\u00a0Preisbildung und Controlling in der Bauwirtschaft, Springer Vieweg<br/>Motzko: Praxis des Bauprozessmanagements, Ernst & Sohn<br/>Bauer: Baubetrieb, Springer<br/>Berner/Kochend\u00f6rfer/Schach: Grundlagen der Baubetriebslehre 1,\u00a0Baubetriebswirtschaft, Springer Vieweg<br/>Berner/Kochend\u00f6rfer/Schach: Grundlagen der Baubetriebslehre 2,\u00a0Baubetriebsplanung, Springer Vieweg<br/>Hauptverband der Deutschen Bauindustrie: BGL,\u00a0Bauger\u00e4teliste 2015, Bauverlag<br/>Hauptverband der Deutschen Bauindustrie/Zentralverband Deutsches\u00a0Baugewerbe: KLR Bau,\u00a0Kosten-, Leistungs- und Ergebnisrechnung der Bauunternehmen, Rudolf M\u00fcller<br/>Krause/Ulke: Zahlentafeln f\u00fcr den Baubetrieb, Springer Vieweg",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "-",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "<br/>Die Studierenden \u2026<br/> <br/>k\u00f6nnen die Projektpartner in Bauprojektorganisationen differenzieren<br/>verstehen die Grundlagen von Bauvertr\u00e4gen<br/>haben einen Einblick in die Bauverfahren des Hochbaus<br/>haben einen Einblick in die Aufgaben der Arbeitsvorbereitung und k\u00f6nnen den Bauablauf und die Baustelleneinrichtung in Grundz\u00fcgen planen<br/>k\u00f6nnen Kosten f\u00fcr Bauleistungen in Grundz\u00fcgen kalkulieren und Angebotspreise bilden",
      "title": "Qualifikationsziele/Lernergebnisse"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-A0-0001-vu Baubetrieb A1",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Baubetrieb A1<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-A0-M007<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Baub. A1<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L301/93",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-A0-M007",
  "title": "Baubetrieb A1  ",
  "title_short": "BA1",
  "owner": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
  "owner_short": "Motzko; Fenner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-A0-0013-pj Baubetriebliches Projekt - Schalungstechnik": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Bau Projekt (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Bearbeitung einer Projektaufgabe in Kleingruppen<br/> <br/>Ausschreibung von Stahlbetonarbeiten<br/>Verfahrensvergleich von Schalungssystemen<br/>Erarbeiten von Schalungsl\u00f6sungen<br/>Baustelleneinrichtung<br/>Terminplanung<br/>Kalkulation der Kosten",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "<br/>Motzko: Skript Baubetrieb A1<br/>Motzko: Skript Baubetrieb A2<br/>Girmscheid/Motzko: Kalkulation,\u00a0Preisbildung und Controlling in der Bauwirtschaft, Springer Vieweg<br/>Hoffmann/Motzko/Corsten: Aufwand und Kosten zeitgem\u00e4\u00dfer Schalverfahren, Zeittechnik<br/>Bauer: Baubetrieb, Springer<br/>Berner/Kochend\u00f6rfer/Schach: Grundlagen der Baubetriebslehre 1,\u00a0Baubetriebswirtschaft, Springer Vieweg<br/>Berner/Kochend\u00f6rfer/Schach: Grundlagen der Baubetriebslehre 2,\u00a0Baubetriebsplanung, Springer Vieweg<br/>Hauptverband der Deutschen Bauindustrie: BGL, Bauger\u00e4teliste 2015, Bauverlag<br/>Hofstadler: Bauablaufplanung und Logistik im Baubetrieb, Springer<br/>Hofstadler: Schalarbeiten, Springer<br/>Krause/Ulke: Zahlentafeln f\u00fcr den Baubetrieb, Springer Vieweg<br/>Schach/Otto: Baustelleneinrichtung, Springer Vieweg",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Kenntnisse des Moduls Baubetrieb A2",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "<br/>Die Studierenden \u2026<br/> <br/>haben einen \u00dcberblick \u00fcber die am Markt angebotenen Schalungssysteme<br/>k\u00f6nnen Ausschreibungsunterlagen f\u00fcr Stahlbetonarbeiten selbstst\u00e4ndig zusammenstellen<br/>k\u00f6nnen Schalungssyteme f\u00fcr konkrete Bauaufgaben technisch und wirtschaftlich begr\u00fcndet ausw\u00e4hlen<br/>k\u00f6nnen die Aufgaben der Arbeitsvorbereitung (Baustelleneinrichtung, Terminplanung) unter Ber\u00fccksichtigung der Arbeitssicherheit selbst\u00e4ndig bearbeiten",
      "title": "Qualifikationsziele/Lernergebisse"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-A0-0013-pj Baubetriebliches Projekt - Schalungstechnik",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Baubetriebliches Projekt - Schalungstechnik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-A0-M009<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-A0-M009<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-A0-M009",
  "title": "Baubetriebliches Projekt - Schalungstechnik  ",
  "title_short": "BPS",
  "owner": "Prof. Dr. Christoph Motzko; Dr.-Ing. J\u00f6rg Fenner",
  "owner_short": "Motzko; Fenner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-A0-0019-vl Vergaberecht / Privates Baurecht": {
    "dates": [
     "2019-05-16\t08:00\t16:00\tL301/98",
     "2019-05-17\t08:00\t16:00\tL301/98",
     "2019-06-06\t08:00\t16:00\tL301/98",
     "2019-06-07\t08:00\t16:00\tL301/98",
     "2019-06-27\t08:00\t16:00\tL301/98",
     "2019-06-28\t08:00\t16:00\tL301/98"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Christoph Motzko",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-A0-0019-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-A0-0019-vl Vergaberecht / Privates Baurecht",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Vergaberecht / Privates Baurecht<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Vergaberecht:<br/>\u2022Einf\u00fchrung in das Vergaberecht<br/>\u2022Erl\u00e4uterung der Normenhirerarchie<br/>\u2022Beschreibung von einzelnen Verfahren<br/>\u2022Erkl\u00e4rungen zu Kernvorschriften und Grunds\u00e4tzen<br/>Grundz\u00fcge des Privaten Baurechts:<br/>\u2022Einf\u00fchrung in die VOB/B<br/>\u2022Erl\u00e4uterung wesentlicher Vorschriften der VOB/B<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden \u2026<br/>\u2022verstehen die Rechtsgrundlagen der Vergabe von Leistungen im Zusammenhang mit Bauvorhaben in Europa,<br/>\u2022beherrschen die unterschiedlichen Vergabeverfahren in den Grundz\u00fcgen,<br/>\u2022unterscheiden die Rechtsnormen von Werkvertr\u00e4gen,<br/>\u2022beherrschen der Vorschriften der VOB/B und der VOB/C,<br/>\u2022beherrschen der Auslegung der VOB/B und der VOB/C auf bestimmte Anwendungsf\u00e4lle in den Grundz\u00fcgen.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "keine<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "\u2022Kapellmann/Langen: Einf\u00fchrung in die VOB/B, Basiswissen f\u00fcr die Praxis, 25. Auflage 2016<br/>\u2022Kniffka/Koeble: Kompendium des Baurechts, 4. Auflage 2014<br/>\u2022Burgi: Vergaberecht, 1. Auflage 2016<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-A0-M011<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-A0-M011<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 3,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     16,
     0
    ],
    "room": "L301/98",
    "firstdate": "2019-05-16"
   },
   {
    "count": 3,
    "day": 4,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     16,
     0
    ],
    "room": "L301/98",
    "firstdate": "2019-05-17"
   }
  ],
  "id": "13-A0-M011",
  "title": "Vergaberecht / Privates Baurecht  ",
  "title_short": "VPB",
  "owner": "Prof. Dr. Christoph Motzko",
  "owner_short": "Motzko",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0015-pj Grundlagenprojekt Liegenschaftswesen (GPLi)": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-04-30\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-07\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-14\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-21\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-28\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-04\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-11\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-18\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-25\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-07-02\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-07-16\t13:30\t15:10\tL301/93"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "(GPLi)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Liegenschaftswesen: Bedeutung des Immobilieneigentums; Eigentumsnachweis an Grund und Boden durch Grundbuch und Liegenschaftskataster; Rechte an Grundst\u00fccken; Miet- und Pachtrecht; Nachbarrecht; Immobilienkaufvertrag; Grundz\u00fcge des \u00f6ffentlichen Rechts; Besonderheiten des Liegenschaftskatasters (nur Geod\u00e4ten)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Bengel/Simmerding: Grundbuch, Grundst\u00fcck, Grenze<br/>Weirich: Grundst\u00fccksrecht<br/>Krau\u00df: Immobilienkaufvertr\u00e4ge in der Praxis<br/>Bub/Kr\u00e4mer: Handbuch des Gesch\u00e4fts- und Wohnraummiete",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "50",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Lehrveranstaltung gliedet sich in zwei Teile. Der Teil \"Liegenschaftswesen\" richtet sich an Wirtschaftsingenieure mit der technischen Fachrichtung Bauingenieurwesen als Teil des Moduls Vermessungskunde und Liegenschaftswesen und an Geod\u00e4ten (10 Vorlesungseinheiten). Der zweite Teil richtet sich nur an Geod\u00e4ten (4 Vorlesungseinheiten und Vermessungs\u00fcbung in Hutten in der letzten Semesterwoche).",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0015-pj Grundlagenprojekt Liegenschaftswesen (GPLi)",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundlagenprojekt Liegenschaften (GPLi)<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B0-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "GPLi<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L301/93",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-B0-M001",
  "title": "Grundlagenprojekt Liegenschaftswesen   ",
  "title_short": "GPLi",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher",
  "owner_short": "Linke; Bretscher",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B1-0045-vl Vermessungskunde (WiBi)": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\tL402/201"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "VK (WiBi)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Grundlagen des Raumbezugs, Bezugs- und Koordinatensysteme<br/>Grundlegende Berechnungsverfahren zur Lage- und H\u00f6henbestimmung von Grundst\u00fccken und Bauwerken<br/>Ermittlung der Datenqualit\u00e4t durch Analyse der Berechnungskette<br/>Moderne Methoden der geod\u00e4tischen Datenerfassung (Tachymetrie, GPS, TLS)<br/>Erfassung und Aufma\u00df von Liegenschaftsobjekten mit modernen Messmethoden<br/>Digitale Repr\u00e4sentation der Objekte<br/> <br/>Vorlesungsbegleitende Rechenbeispiele",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Witte / Schmidt: Vermessungskunde und Grundlagen der Statistik f\u00fcr das Bauwesen<br/>Resnik / Bill: Vermessungskunde f\u00fcr den Planungs-, Bau- und Umweltbereich",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0045-vl Vermessungskunde (WiBi)",
    "uedates": []
   },
   "13-B2-0015-pj Grundlagenprojekt Liegenschaftswesen (GPLi)": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-04-30\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-07\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-14\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-21\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-28\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-04\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-11\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-18\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-25\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-07-02\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-07-16\t13:30\t15:10\tL301/93"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "(GPLi)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Liegenschaftswesen: Bedeutung des Immobilieneigentums; Eigentumsnachweis an Grund und Boden durch Grundbuch und Liegenschaftskataster; Rechte an Grundst\u00fccken; Miet- und Pachtrecht; Nachbarrecht; Immobilienkaufvertrag; Grundz\u00fcge des \u00f6ffentlichen Rechts; Besonderheiten des Liegenschaftskatasters (nur Geod\u00e4ten)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Bengel/Simmerding: Grundbuch, Grundst\u00fcck, Grenze<br/>Weirich: Grundst\u00fccksrecht<br/>Krau\u00df: Immobilienkaufvertr\u00e4ge in der Praxis<br/>Bub/Kr\u00e4mer: Handbuch des Gesch\u00e4fts- und Wohnraummiete",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "50",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Lehrveranstaltung gliedet sich in zwei Teile. Der Teil \"Liegenschaftswesen\" richtet sich an Wirtschaftsingenieure mit der technischen Fachrichtung Bauingenieurwesen als Teil des Moduls Vermessungskunde und Liegenschaftswesen und an Geod\u00e4ten (10 Vorlesungseinheiten). Der zweite Teil richtet sich nur an Geod\u00e4ten (4 Vorlesungseinheiten und Vermessungs\u00fcbung in Hutten in der letzten Semesterwoche).",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0015-pj Grundlagenprojekt Liegenschaftswesen (GPLi)",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "05",
  "details": [
   {
    "details": "Vermessungskunde / Liegenschaftswesen<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Geod\u00e4tische Datenerfassung und Grundlagen des Raumbezugs<br/>Berechnungsverfahren zur Lage- und H\u00f6henbestimmung von Grundst\u00fccken und Bauwerken, Datenqualit\u00e4t<br/>Erfassung und Aufma\u00df von Liegenschaftsobjekten mit modernen Messmethoden: Tachymetrie, GPS, TLS<br/>Einf\u00fchrung in die Photogrammetrie und Fernerkundung<br/>Auswertung, Analyse und Pr\u00e4sentation raumbezogener Daten mit Geoinformationssystemen (GIS) Grundst\u00fccksrecht, Liegenschaftswesen, Grundst\u00fcckskaufvertrag<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden die Lehrveranstaltung besucht haben:<br/>\u2022kennen sie den Nachweis des Eigentums an Grund und Boden,<br/>\u2022kennen sie die Einsatzm\u00f6glichkeiten von Rechten an Grundst\u00fccken und k\u00f6nnen diese auf neue Sachverhalte anwenden,<br/>\u2022kennen sie den Aufbau und die Inhalte eines Grundst\u00fcckskaufvertrages,<br/>\u2022kennen sie den State of the Art der Vermessungsprozesse und Messmittel zur quantitativen Erfassung von Liegenschaftsobjekten,<br/>\u2022sind sie bef\u00e4higt, Vermessungsprozesse hinsichtlich Notwendigkeit und Qualit\u00e4t zu beurteilen,<br/>\u2022beherrschen sie die Grundlagen zur modernen Repr\u00e4sentation von Geodaten in GIS,<br/>\u2022sind sie in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren,<br/>\u2022besitzen sie die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "keine<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Witte / Schmidt: Vermessungskunde und Grundlagen der Statistik f\u00fcr das Bauwesen<br/>Resnik / Bill: Vermessungskunde f\u00fcr den Planungs-, Bau- und Umweltbereich<br/>Vorlesungsskript Vermessungkunde <br/>Weirich: Grundst\u00fccksrecht; Bengel/Simmerding: Grundbuch, Grundst\u00fcck, Grenze<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B0-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-B0-M002<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/201",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L301/93",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-B0-M002",
  "title": "Vermessungskunde / Liegenschaftswesen  ",
  "title_short": "V/L",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher",
  "owner_short": "Eichhorn; Linke; Bretscher",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B1-0026-ue Vermessungskunde II - \u00dcbungen": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-05-07\t14:00\t19:00\t1.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-05-08\t14:00\t19:00\t1.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-05-14\t14:00\t19:00\t2.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-05-15\t14:00\t19:00\t2.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-05-21\t14:00\t19:00\t3.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-05-22\t14:00\t19:00\t3.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-05-28\t14:00\t19:00\t4.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-05-29\t14:00\t19:00\t4.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-06-04\t14:00\t19:00\t1.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-06-05\t14:00\t19:00\t1.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-06-18\t14:00\t19:00\t2.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-06-19\t14:00\t19:00\t2.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-06-25\t14:00\t19:00\t3.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-06-26\t14:00\t19:00\t3.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-07-02\t14:00\t19:00\t4.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-07-03\t14:00\t19:00\t4.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-07-09\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-07-15\t09:00\t18:00\tHV\u00dc: 1.Umlauf (15.,16.,17.07.2019) , Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-07-18\t09:00\t18:00\tHV\u00dc: 2.Umlauf (18.,19.,22.07.2019) , Instrumentenausgabe L5|01",
     "2019-07-23\t09:00\t18:00\tHV\u00dc: 3.Umlauf (23.,24.,25.07.2019) , Instrumentenausgabe L5|01"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr.-Ing. Falk-Milo Hirsch; Dr.-Ing. Florian Johannes Schill; M.Sc. Anna Sviridova",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "VK II (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Anmeldung zu dieser Lehrveranstaltung ist erst nach der Teilnahme an der Einf\u00fchrungsveranstaltung (mit Anwesenheitspflicht!) ab 16.04.2019 m\u00f6glich.",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0026-ue Vermessungskunde II - \u00dcbungen",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "09",
  "details": [
   {
    "details": "Vermessungskunde I/II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B1-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Vermessung I/II<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L301/93",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 2,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L402/202",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "1.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-07"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "1.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-07"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "3.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-07"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "4.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-07"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "2.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-07"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "4.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-07"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "2.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-07"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "3.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-07"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "4.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "3.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "4.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "1.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "2.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "2.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "3.Feld\u00fcbung: 2.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "1.Feld\u00fcbung: 1.Umlauf, Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-05-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "HV\u00dc: 1.Umlauf (15.,16.,17.07.2019) , Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-07-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "HV\u00dc: 2.Umlauf (18.,19.,22.07.2019) , Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-07-18"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "HV\u00dc: 3.Umlauf (23.,24.,25.07.2019) , Instrumentenausgabe L5|01",
    "firstdate": "2019-07-23"
   }
  ],
  "id": "13-B1-M001",
  "title": "Vermessungskunde 2 - \u00dcbungen  ",
  "title_short": "V2\u00dc",
  "owner": "Dr.-Ing. Falk-Milo Hirsch; Dr.-Ing. Florian Johannes Schill; M.Sc. Anna Sviridova",
  "owner_short": "Hirsch; Schill; Sviridova",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B1-0012-vl Messtechnik": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-04-23\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-07\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-14\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-21\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-28\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-04\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-11\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-18\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-25\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-07-02\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-07-09\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-07-16\t09:50\t11:30\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "MessT. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Messinstrument und Messsystem<br/>Eigenschaften von elektromagnetischen Wellen<br/>Hallbleiter und Laser<br/>EDM-Prinzipien, Korrektionen und Reduktionen<br/>3D-Laserscanning<br/>Pr\u00e4zisionsnivellement und H\u00f6hennetzausgleichung<br/>Weitere Verfahren der Pr\u00e4zisionsh\u00f6henbestimmung (u.a. GGZ/Schlauchwaage)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Schlemmer: Grundlagen der Sensorik<br/>Joeckel/Stober/Huep: Elektronische Entfernungs- und Richtungsmessung<br/>Witte/Sparla: Vermessungskunde und Grundlagen der Statistik",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Vermessungskunde I, II<br/>Messpraktikum<br/>Grundlagen der Geod\u00e4sie",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0012-vl Messtechnik",
    "uedates": []
   },
   "13-B1-0013-ue Messtechnik - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dr.-Ing. Falk-Milo Hirsch; Dr.-Ing. Florian Johannes Schill; M.Sc. Anna Sviridova",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "MessT. (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Datenexport beim Tachymeter (Erstellen von Formatdateien f\u00fcr andere Softwarepakete zur Weiterverarbeitung der Messdaten)<br/>Tachymetrie (EDM-Pr\u00fcfung: Frequenzmessung, Pr\u00fcfstrecke)<br/>3D-Laserscanning: Akquisition von Punktwolken, Verfahren der Registrierung bei mehreren Scannerstandorten<br/>Pr\u00e4zisionsnivellement und H\u00f6hennetzausgleichung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Schlemmer: Grundlagen der Sensorik<br/>Joeckel/Stober/Huep: Elektronische Entfernungs- und Richtungsmessung<br/>Witte/Sparla: Vermessungskunde und Grundlagen der Statistik",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Vermessungskunde I, II<br/>Messpraktikum<br/>Grundlagen der Geod\u00e4sie",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0013-ue Messtechnik - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Messtechnik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B1-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Messtechnik<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-B1-M004",
  "title": "Messtechnik  ",
  "title_short": "M",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dr.-Ing. Falk-Milo Hirsch; Dr.-Ing. Florian Johannes Schill; M.Sc. Anna Sviridova",
  "owner_short": "Eichhorn; Hirsch; Schill; Sviridova",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B1-0022-vl Sensorik I": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-04-25\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-02\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-09\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-16\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-23\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-06\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-13\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-27\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-07-04\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-07-11\t09:50\t11:30\tL501/43",
     "2019-07-18\t09:50\t11:30\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Sens. I",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in die Sensorik (Sensoren, Messkette, \u00dcbertragungsverhalten)<br/>Kalibrieren und Justieren<br/>Eigenschaften von Sensoren (statische und dynamische Kenngr\u00f6\u00dfen)<br/>Basissensoren zum elektrischen Messen nichtelektrischer Gr\u00f6\u00dfen:<br/>Resistive, kapazitive, induktive Sensoren<br/>Elektrooptische Sensoren",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Schlemmer: Grundlagen der Sensorik<br/>Witte/Sparla: Vermessungskunde und Grundlagen der Statistik<br/>M\u00fchl: Einf\u00fchrung in die elektrische Messtechnik",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Vermessungskunde I, II<br/>Messpraktikum<br/>Grundlagen der Geod\u00e4sie",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0022-vl Sensorik I",
    "uedates": []
   },
   "13-B1-0039-ue Sensorik I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\t'L501/151",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\t'L501/151"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; M.Sc. Nicolas Diefenbach; M.Sc. Anna Sviridova",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B1-0039-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Praktische \u00dcbungen zur Unterst\u00fctzung des Vorlesungsinhalts:<br/>Ansprechen von Sensoren mit Matlab, GUI<br/>Entwickeln von Programmen zur Datenerfassung und -analyse<br/>Kalibrierung von resistiven, kapazitiven oder induktiven Sensoren<br/>z.B. Neigungssensor Nivel 210 (mit Winkelinterferometer), Dehnungs\u00admessstreifen, etc.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Schlemmer: Grundlagen der Sensorik<br/>Witte/Sparla: Vermessungskunde und Grundlagen der Statistik<br/>M\u00fchl: Einf\u00fchrung in die elektrische Messtechnik",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Vermessungskunde I, II<br/>Messpraktikum<br/>Grundlagen der Geod\u00e4sie",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0039-ue Sensorik I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Sensorik I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Statische und dynamische Kalibrierung von Sensoren<br/>Elektrisches Messen nicht elektrischer Gr\u00f6\u00dfen: Basissensoren (resistiv, kapazitiv, induktiv)<br/>Elektrooptische Sensoren: Lateraleffekt, CCD, Encoder<br/>Messsignalverarbeitung und Daten\u00fcbertragung mit MATLAB<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden die Veranstaltung besucht haben sind sie in der Lage, die Funktionsprinzipien von mechanischen, optischen, elektrischen und elektooptischen Sensoren zu verstehen und bzgl. ihrer aufgabenspezifischen Einsatzf\u00e4higkeit zu beurteilen.<br/>Die Studierenden besitzen zudem die F\u00e4higkeit, das \u00dcbertragungsverhalten von Messsystemen experimentell zu bestimmen (Kalibrierung).<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, sowohl statische als auch dynamische Prozesse messtechnisch zu erfassen.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Vermessungskunde I/II, Grundlagen der Geod\u00e4sie<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Schlemmer: Grundlagen der Sensorik<br/>Witte/Schmitt: Vermessungskunde und Grundlagen der Statistik f\u00fcr das Bauwesen<br/>Kahmen: Vermessungskunde<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B1-M005<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Sensorik<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "'L501/151",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-B1-M005",
  "title": "Sensorik 1  ",
  "title_short": "S1",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; M.Sc. Nicolas Diefenbach; M.Sc. Anna Sviridova",
  "owner_short": "Eichhorn; Diefenbach; Sviridova",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B1-0041-ue Feld- & GIS- \u00dcbungen": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel; M.Sc. Nicolas Diefenbach",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B1-0041-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Im Rahmen eines Projektes werden eine Hochwassersimulation sowie die Planung eines Regenr\u00fcckhaltebeckens im n\u00f6rdlichen Teil der Lichtwiese durchgef\u00fchrt.Dabei werden die Gruppen schrittweise von der Datenerfassung im Au\u00dfendienst \u00fcber die Ein-und Verarbeitung der Daten in ein Geoinformationssystem bis zur Hochwassersimulation mit abschlie\u00dfenden Projektbericht gef\u00fchrt.<br/>Die Feld-und GIS-\u00dcbungen bestehen aus 8 Teil\u00fcbungen, verteilt \u00fcber 11 Termine. Drei Au\u00dfen\u00fcbungen finden auf der Lichtwiese statt. Die GIS-Schulung und die weitere Projektbearbeitung erfolgt dann im PC-Pool.<br/> <br/>Folgende Themen werden hierbei behandelt:<br/> <br/>Tachymetrische Gel\u00e4ndeaufnahme<br/>Mobile Datenerfassung<br/>H\u00f6henbestimmung mittels geometrischen Nivellements<br/>Einarbeitung in die Software ESRI ArcGIS<br/>Sekund\u00e4re Datenerfassung (Digitalisierung)<br/>Datenintegration und -aufbereitung im GIS<br/>Wassermengenberechnungen und Volumenbestimmung<br/>GIS-basierte r\u00e4umliche Rasteranalysen",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "max. 144 Teilnehmer",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0041-ue Feld- & GIS- \u00dcbungen",
    "uedates": [
     "2019-04-15\t17:10\t18:00\tFeld- & GIS- \u00dcbungen Gruppe Donnerstag\t2019-07-18",
     "2019-04-15\t17:10\t18:00\tFeld- & GIS- \u00dcbungen Gruppe Montag\t2019-07-18"
    ]
   }
  },
  "credits": "09",
  "details": [
   {
    "details": "Datenerfassung und Geoinformationssysteme<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B1-M008<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Datenerf.+GIS<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 0,
    "start": [
     17,
     10
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-B1-M008",
  "title": "Feld- & GIS- \u00dcbungen  ",
  "title_short": "F&G\u00dc",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel; M.Sc. Nicolas Diefenbach",
  "owner_short": "Eichhorn; Hickel; Diefenbach",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B1-0033-vl Grundlagen der Geod\u00e4sie": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-04-29\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-05-06\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-05-13\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-05-20\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-06-03\t09:50\t11:30\tf\u00e4llt aus",
     "2019-06-24\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-07-01\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-07-08\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-07-15\t09:50\t11:30\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dr.-Ing. Falk-Milo Hirsch",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B1-0033-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Theodolit, Richtungs- und Vertikalwinkelmessung, Achsen, Achsfehler, Verfahren der Winkelmessung, Abriss,<br/>Varianz-Kovarianzfortpflanzung,<br/>Trassenabsteckung (Kreisbogen, Klotoide),<br/>Einzelpunktbestimmung (Bogen-, Geraden-, Vorw\u00e4rts- und R\u00fcckw\u00e4rtsschnitt), Hansensche Aufgabe, Polygonzug,<br/>Eindeutige und \u00fcberbestimmte \u00c4hnlichkeitstransformation (Beispiele: Freie Stationierung, Polygonzugsbererechnung)",
      "title": "Teil I"
     },
     {
      "details": "Motivation: Mechanik in der Geod\u00e4sie<br/>Einf\u00fchrung in die Theorie der gew\u00f6hnlichen Differentialgleichungen und praktische L\u00f6sungsmethoden<br/>Grundlagen der Elastostatik: Spannungen / Verzerrungen / Elastizit\u00e4tsgesetz<br/>Mechanische und thermische Balkenbiegung / Ersatzmodelle und praktische Berechnung",
      "title": "Teil II"
     },
     {
      "details": "Teil I<br/>Witte, Schmitt: Vermessungskunde und Grundlagen der Statistik<br/>Kahmen: Vermessungskunde<br/>Deumlich/Staiger: Instrumentenkunde der Vermessungstechnik<br/> <br/>Teil II<br/>B\u00f6ge: Technische Mechanik<br/>Heuser: Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Mathematik I, Technische Mechanik I, Vermessungskunde I",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0033-vl Grundlagen der Geod\u00e4sie",
    "uedates": []
   },
   "13-B1-0034-ue Grundlagen der Geod\u00e4sie - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-04-24\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-05-08\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-05-15\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-05-22\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-05-29\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-06-05\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-06-12\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-06-19\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-06-26\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-07-03\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-07-10\t12:35\t14:15\tL402/301",
     "2019-07-17\t12:35\t14:15\tL402/301"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dr.-Ing. Falk-Milo Hirsch; M.Sc. Anna Sviridova",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B1-0034-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Praktische \u00dcbungen zur Unterst\u00fctzung des Vorlesungsinhalts:",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Messpraktikum (Bestimmung von Instrumentenfehler (Theodolit), Verfahren der Winkelmessung, Abriss)<br/>Turmh\u00f6henbestimmung,<br/>Varianzfortpflanzung (Beispiel: Turmh\u00f6henbestimmung),<br/>Kovarianz- und Gewichtfortpflanzung,<br/>Polygonzug mit tachymetrischen Nivellement (Rechen- und Mess\u00fcbung)<br/>Polygonzugsberechnung mittel \u00fcberbestimmter \u00c4hnlichkeitstransformation",
      "title": "Teil I"
     },
     {
      "details": "Freischneiden, Schnittkr\u00e4fte und Lagerreaktionen<br/>Berechnung von Beanspruchungen<br/>Berechnung von Biegelinien<br/>Berechnung von hydrostatischen Problemstellungen",
      "title": "Teil II"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0034-ue Grundlagen der Geod\u00e4sie - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundlagen der Geod\u00e4sie<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B1-M013<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Grundl.Geod.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 9,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "f\u00e4llt aus",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     12,
     35
    ],
    "end": [
     14,
     15
    ],
    "room": "L402/301",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-B1-M013",
  "title": "Grundlagen der Geod\u00e4sie  ",
  "title_short": "GdG",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dr.-Ing. Falk-Milo Hirsch; M.Sc. Anna Sviridova",
  "owner_short": "Eichhorn; Hirsch; Sviridova",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B1-0042-vl Strukturmonitoring": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-04-25\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-02\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-09\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-16\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-23\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-06\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-13\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-27\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-04\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-11\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-18\t14:25\t16:05\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Strukt.M",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Ingenieurgeod\u00e4tische \u00dcberwachungsmessungen von Bauwerken (Strukturmonitoring):<br/>Systemtheoretische Grundlagen, allgemeine Klassifizierung von Deformationsmodellen, deskriptive / kausale Modelle, parametrische / nicht-parametrische Modelle<br/>Nicht-parametrische Modelle: Analyse im Zeitbereich (Gewichtsfunktionen / VOLTERRA / ARMA / ANN), Analyse im Frequenzbereich<br/>Parametrische Modelle: Quantifizierung der Struktur eines Deformationsprozesses auf der Grundlage von Differentialgleichungen, Zustandsraummethodik<br/>Grundlagen der Identifikation von Deformationsmodellen durch Monitoring, M\u00f6glichkeiten der Pr\u00e4diktion und Bewertung k\u00fcnftiger Deformationszust\u00e4nde<br/>Einf\u00fchrung in die Kalman-Filterung: Eigenschaften, System- und Messgleichungen, optimale Sch\u00e4tzung von Systemzust\u00e4nden, adaptive Kalman-Filterung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "M\u00f6ser/M\u00fcller/Schlemmer/Werner: Handbuch Ingenieurgeod\u00e4sie \u0096 Grundlagen<br/>M\u00f6ser/M\u00fcller/Schlemmer/Werner: Handbuch Ingenieurgeod\u00e4sie \u0096 \u00dcberwachungsmessungen<br/>Witte, Schmitt: Vermessungskunde und Grundlagen der Statistik<br/>Kahmen: Vermessungskunde",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Mathematik I bis III<br/>Physik<br/>Technische Mechanik I bis III",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0042-vl Strukturmonitoring",
    "uedates": []
   },
   "13-B1-0043-ue Strukturmonitoring- \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dr.-Ing. Florian Johannes Schill",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Praktikum",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Strukt.M. - \u00dc",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Durchf\u00fchrung eines Projekts zur Erfassung und Analyse von Bauwerksdeformationen:<br/> <br/>Eigenst\u00e4ndige Planung, Durchf\u00fchrung und Auswertung einer Deformationsmessung: thermische Verformung eines Geb\u00e4udes unter Sonneneinstrahlung",
      "title": "Lehrinhalte"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0043-ue Strukturmonitoring- \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Strukturmonitoring<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Ingenieurgeod\u00e4tische \u00dcberwachungsmes-sungen von Bauwerken: Systemtheoretische Grundlagen, allgemeine Klassifizierung von Deformations\u00acmodellen, deskriptive / kausale Modelle, parametrische / nicht-parametrische Modelle<br/>Klassifizierung von Bauwerksdeformationen<br/>Untersuchung von Bauwerksdeformationen im Zeitbereich (Gewichtsfunktionen / VOLTERRA / ARMA / KNN)<br/>Untersuchung von Bauwerksdeformationen im Frequenzbereich<br/>Parametrische Modelle: Quantifizierung der Struktur eines Deformationsprozesses auf der Grundlage von Differentialgleichungen, Zustandsraummethodik<br/>Kopplung von Bauwerksmodellen und Messungen:Grundlagen der Identifikation von Deformationsmodellen durch Monitoring, M\u00f6glichkeiten der Pr\u00e4diktion und Bewertung k\u00fcnftiger Deformationszust\u00e4nde<br/>Einf\u00fchrung in die Kalman-Filterung und Erweiterung zur adaptiven Kalman-Filterung zur Bestimmung von Prozessparametern<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden erlangen vertiefte Kenntnisse in ausgew\u00e4hlten Bereichen des Bauwerks\u00acmonitorings und k\u00f6nnen fortgeschrittene, anspruchsvolle L\u00f6sungen erarbeiten.<br/>Die Studierenden lernen, wie man empirische Messdaten optimal mit theoretischen Bauwerksmodellen verkn\u00fcpft.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit zur interdisziplin\u00e4ren und fachlichen Kooperation.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Mathematik I/II/III, Technische Mechanik I/II/III (anstatt TM II auch Grundlagen der Geod\u00e4sie)<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "M\u00f6ser/M\u00fcller/Schlemmer/Werner: Handbuch Ingenieurgeod\u00e4sie \u2013 Grundlagen<br/>M\u00f6ser/M\u00fcller/Schlemmer/Werner: Handbuch Ingenieurgeod\u00e4sie \u2013 \u00dcberwachungsmessungen<br/>Schrick: Anwendungen der Kalman-Filter-Technik<br/>Gelb: Applied Optimal Estimation<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B1-M015<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Strukt.M.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-B1-M015",
  "title": "Strukturmonitoring  ",
  "title_short": "S",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dr.-Ing. Florian Johannes Schill",
  "owner_short": "Eichhorn; Schill",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B0-0002-se Geod\u00e4tisches Seminar II": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-04-23\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-04-30\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-05-07\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-05-14\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-05-21\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-05-28\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-06-04\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-06-11\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-06-18\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-06-25\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-07-02\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-07-09\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-07-16\t16:15\t17:55\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr.-Ing. Stefan Leinen",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Geod. Sem. II",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-B0-0002-se Geod\u00e4tisches Seminar II",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Geod\u00e4tisches Seminar II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B1-M018<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-B1-M018<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-B1-M018",
  "title": "Geod\u00e4tisches Seminar 2  ",
  "title_short": "GS2",
  "owner": "Dr.-Ing. Stefan Leinen",
  "owner_short": "Leinen",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0002-vl Geb\u00e4udeinformationssysteme - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-03\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-10\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-17\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-24\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-31\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-06-07\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-06-14\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-06-21\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-06-28\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-07-05\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-07-05\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-07-12\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-07-12\t13:30\t15:10\t'L501/44",
     "2019-07-19\t08:55\t10:35\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Gebinfosys. (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in die Erstellung von Geb\u00e4udeinformationssystemen im Kontext des Facility Managements.<br/> <br/>1. Eingliederung von Geb\u00e4udeinformationssystemen (GebIS) in das Facilitymanagement (FM)<br/>2. Funktionsgerechter Aufbau eines GebIS<br/>3. Georeferenzierung in GebIS<br/>4. Aufnahme- und Erfassungstechniken<br/>5. Kosten der Ersterstellung eines GebIS<br/> <br/>Praktische \u00dcbungen:<br/>Tachymetrisches Aufma\u00df, 3D-Distomessungen und Laserscanning<br/>Halbt\u00e4gige Exkursion zu einem Ingenieurb\u00fcro im Bereich des FM",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Jens N\u00e4vy: Facility Management<br/>Gondring / Wagner: Facility Management",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Der Kurs wird als kombinierte Vorlesungs-\u00dcbungsveranstaltung abgehalten. Die Terminabsprache erfolgt w\u00e4hrend der Veranstaltung.",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0002-vl Geb\u00e4udeinformationssysteme - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Geb\u00e4udeinformationssysteme<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Eingliederung von GebIS in das Computer Aided Facilitymanage\u00acment (CAFM)<br/>Funktionsgerechter Aufbau eines GebIS, Georeferenzierung in GebIS, prim\u00e4re und sekund\u00e4re Aufnahme- und Erfassungstechniken<br/>Modellbildung und Nutzung von GebIS<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden erlangen vertiefte Kenntnisse in ausgew\u00e4hlten Bereichen des Facility Managements und k\u00f6nnen fortgeschrittene, anspruchsvolle L\u00f6sungen erarbeiten.<br/>Die Studierenden k\u00f6nnen die Wirklichkeit in geeigneten computergest\u00fctzten Modellen abbilden.<br/>Die Studierenden sind in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine Voraussetzungen notwendig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Schrader: Geb\u00e4udeinformationssysteme<br/>Heiliger: Architekturvermessung<br/>N\u00e4vy: Facility-Management - Grundlagen, Computerunterst\u00fctzung, Systemeinf\u00fchrung, Anwendungsbeispiele<br/>May: IT im Facility Management erfolgreich einsetzen \u2013 Das CAFM-Handbuch<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B1-M019<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-B1-M019<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     8,
     55
    ],
    "end": [
     10,
     35
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-07-05"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "'L501/44",
    "firstdate": "2019-07-05"
   }
  ],
  "id": "13-B1-M019",
  "title": "Geb\u00e4udeinformationssysteme - \u00dcbung  ",
  "title_short": "G-\u00dc",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel",
  "owner_short": "Eichhorn; Hickel",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B1-0004-vl Gew\u00e4sservermessung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-04-24\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-05-08\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-05-15\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-05-22\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-05-29\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-06-05\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-06-12\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-06-19\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-06-26\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-07-03\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-07-10\t09:50\t12:25\tL501/33",
     "2019-07-17\t09:50\t12:25\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Gew\u00e4ssVerm.",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Begriffsdefinitionen: Gew\u00e4sser: insbesondere Bundeswasserstra\u00dfen, Gew\u00e4sservermessung (Peilung), Hydrographie<br/>Vermessungssystem f\u00fcr Peilungen: Ortung, Lotung, Beschickung<br/>Messverfahren in der Gew\u00e4sservermessung: Linienpeilung, Fl\u00e4chenpeilung, Randbedingungen<br/>Messgenauigkeiten, Datenplausibilisierung, Qualit\u00e4tssicherung in der Gew\u00e4sservermessung<br/>Anforderungen bestimmter Nutzer<br/>Messschiffe / Messsysteme und Messpersonal<br/>Verarbeitung der Messdaten (Peildaten) im B\u00fcro / in der Dienststelle<br/>Institutionen, die die Gew\u00e4sservermessung durchf\u00fchren<br/>Problematik von Bezugssystemen in der Gew\u00e4sservermessung<br/>Normen, Standards, Vorschriften, Ausbildung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "ZfV, AVN, DVW-Seminare, Hydrographische Nachrichten (DHyG), Hydrographic Journals, WSV, Verwaltungsvorschriften",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Vermessungskunde I (Geod\u00e4ten und BI)<br/> <br/>Datenerfassung und GIS (UI)",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Die Lehrveranstaltung wird vom Lehrbeauftragten Prof. Dr.-Ing. Joachim Behrens von der Bundesanstalt f\u00fcr Gew\u00e4sserkunde (Koblenz) gehalten.<br/> <br/>Die Vorlesungen werden geblockt (5 Vorlesungstermine) gehalten. Die Termine werden in Absprache mit den Studierenden am ersten Vorlesungstermin festgelegt.<br/> <br/>Zus\u00e4tzlich finden vorr. 2 Exkursionen statt.<br/> <br/>Der detaillierte Zeitplan ist bei den Lehrmaterialien hochgeladen.",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0004-vl Gew\u00e4sservermessung",
    "uedates": []
   },
   "13-B1-0005-pr Gew\u00e4sservermessung - Praktikum": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Praktikum",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Gew\u00e4ss.Verm. (Pr)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Exkursion:<br/>Teilnahme an Messfahrten von Messschiffen (WSV, BSH, ALW, Privatfirmen ....)<br/>Peilauswertung bei einer Dienststelle oder B\u00fcro",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Vermessungskunde I (Geod\u00e4ten und BI)<br/> <br/>Datenerfassung und GIS (UI)",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-B1-0005-pr Gew\u00e4sservermessung - Praktikum",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Gew\u00e4sservermessung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B1-M021<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-B1-M021<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     12,
     25
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-B1-M021",
  "title": "Gew\u00e4sservermessung  ",
  "title_short": "G",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn",
  "owner_short": "Eichhorn",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0001-vl Bodenmanagement": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-04-23\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-04-30\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-05-07\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-05-14\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-05-21\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-05-28\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-06-04\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-06-11\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-06-18\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-06-25\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-07-02\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-07-09\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-07-16\t16:15\t17:55\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher; M.Sc. Philip G\u00e4rtner; Dipl.-Ing. Christian Hickel; M.Sc. Markus Huhn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Bod. M (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Sicherung des Grundst\u00fccksverkehrs: Liegenschaftskataster, Grundbuch, weitere Einrichtungen und Register Verkehrswertermittlung: Amtliche Wertermittlungsverfahren (Vergleichswert, Sachwert, Ertragswert, u.a.) Instrumente der kommunalen Bodennutzungsplanung und der Bodenordnung: Kauf, Tausch, \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag, st\u00e4dtebaulicher Vertrag, Bauleitplanung, vorhabenbezogener Bebauungsplan, Grenzregelung, Umlegung, Enteignung Instrumente des besonderen St\u00e4dtebaus: St\u00e4dtebauliche Sanierungsma\u00dfnahmen, st\u00e4dtebauliche Entwicklungsma\u00dfnahmen, Erhaltungssatzung, St\u00e4dtebauliche Gebote Aufbau eines Geb\u00e4udeinformationssystems: Rahmenbedingungen, Anforderungen an die Funktionalit\u00e4t; Raumbezug f\u00fcr ein Geb\u00e4udeinformationssystem (GebIS): \u00f6rtlicher und \u00fcber\u00f6rtlicher Raumbezug, ALK; Aufnahme- und Erfassungstechniken: Origin\u00e4re und sekund\u00e4re Erfassungsmethoden; Modellierungsans\u00e4tze: Datenmodellierung, Funktionsmodelle, Pr\u00e4sentationsformen; Datenaustausch: Datenumsetzung, CAD-Austauschformate, VRML; Netz-Informationssysteme: Anforderungen, Kanalnetz, Leitungsnetz; Gro\u00dfprojekte: Flughafen, Staudamm, Verkehrswege",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Wird noch bekannt gegeben!",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Empfohlen:<br/>Einf\u00fchrung in das Recht<br/>Kommunale Bauleitplanung I",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "20-30",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0001-vl Bodenmanagement",
    "uedates": []
   },
   "13-B2-0002-vl Geb\u00e4udeinformationssysteme - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-03\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-10\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-17\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-24\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-05-31\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-06-07\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-06-14\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-06-21\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-06-28\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-07-05\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-07-05\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-07-12\t08:55\t10:35\tL501/45a",
     "2019-07-12\t13:30\t15:10\t'L501/44",
     "2019-07-19\t08:55\t10:35\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Gebinfosys. (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in die Erstellung von Geb\u00e4udeinformationssystemen im Kontext des Facility Managements.<br/> <br/>1. Eingliederung von Geb\u00e4udeinformationssystemen (GebIS) in das Facilitymanagement (FM)<br/>2. Funktionsgerechter Aufbau eines GebIS<br/>3. Georeferenzierung in GebIS<br/>4. Aufnahme- und Erfassungstechniken<br/>5. Kosten der Ersterstellung eines GebIS<br/> <br/>Praktische \u00dcbungen:<br/>Tachymetrisches Aufma\u00df, 3D-Distomessungen und Laserscanning<br/>Halbt\u00e4gige Exkursion zu einem Ingenieurb\u00fcro im Bereich des FM",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Jens N\u00e4vy: Facility Management<br/>Gondring / Wagner: Facility Management",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Der Kurs wird als kombinierte Vorlesungs-\u00dcbungsveranstaltung abgehalten. Die Terminabsprache erfolgt w\u00e4hrend der Veranstaltung.",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0002-vl Geb\u00e4udeinformationssysteme - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Bodenmanagement und Geb\u00e4udeinformationssysteme<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Geb\u00e4udeinformationssysteme (GebIS):<br/>Eingliederung von GebIS in das Computer Aided Facilitymanagement (CAFM)<br/>Funktionsgerechter Aufbau eines GebIS, Georeferenzierung in GebIS, prim\u00e4re und sekund\u00e4re Aufnahme- und Erfassungstechniken<br/>Modellbildung und Nutzung von GebIS<br/>Bodenmanagement:<br/>Grundbuch und Liegenschaftskataster<br/>Grundst\u00fcckskaufvertr\u00e4ge<br/>Modelle der Baulandentwicklung<br/>Grundlagen der Immobilienwertermittlung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Studierende sind nach Besuch der Lehrveranstaltung in der Lage,<br/>- Einsatzm\u00f6glichkeiten von Geb\u00e4udeinformationssystemen zu spezifizieren.<br/>- Geb\u00e4udeinformationssysteme zu modellieren.<br/>- geeignete Verfahren zur Erfassung erforderlicher Daten auszuw\u00e4hlen.<br/>- Inhalte des Grundbuchs und Liegenschaftskatasters zu verstehen.<br/>- Inhalte eines Grundst\u00fcckskaufvertrages sowie von Miet- und Pachtvertr\u00e4gen zu verstehen.<br/>- Entscheidungen \u00fcber Immmobilieninvestitionen aus Sicht der Bauleitplanung, Bodenordnung und Immobilienwertermittlung vorzubereiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "EMpfohlen: Kommunale Bauleitplanung I<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Schrader, B. (1995): Geb\u00e4udeinformationssysteme, Schriftenreihe DVW, Band 19, Wittwer-Verlag, Stuttgart<br/>Heiliger, R. (2000): Architekturvermessung, 2000, Selbstverlag , Bonn;<br/>N\u00e4vy, J. (2006): Facility-Management - Grundlagen, Computerunterst\u00fctzung, Systemeinf\u00fchrung, Anwendungsbeispiele, Springer-Verlag, Berlin<br/>May, M. (2006): IT im Facility Management erfolgreich einsetzen \u2013 Das CAFM-Handbuch, Springer-Verlag, Berlin<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Bodenm.&Geb.Inf.Sys<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Grundbuch und Liegenschaftskataster als Eigentumsnachweis: Aufbau, Fortf\u00fchrung; Fehlerberichtigung; Raumplanung: Raumordnung, kommunale Bauleitplanung, Zul\u00e4ssigkeit baulicher Vorhaben, Planfeststellung. Bodenordnung im St\u00e4dtebau: private Bodenordnungsmodelle, st\u00e4dtebaulicher Vertrag, Umlegung, vereinfachte Umlegung, Enteignung, Immobilienwertermittlung: Vergleichwertverfahren, Sachwertverfahren, Ertragswertverfahren, Discounted cash flow, Residualwertverfahren, Geb\u00e4udeinformationssysteme: Aufbau, Rahmenbedingungen, Anforderungen an die Funktionalit\u00e4t. Raumbezug: \u00f6rtlicher und \u00fcber\u00f6rtlicher. Aufnahme- und Erfassungs-techniken. Modellierungsans\u00e4tze: Datenmodellierung, Funktionsmodelle. Datenaustausch, Datenum-setzung, CAD-Austauschformate.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     8,
     55
    ],
    "end": [
     10,
     35
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-07-05"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "'L501/44",
    "firstdate": "2019-07-05"
   }
  ],
  "id": "13-B2-M001",
  "title": "Bodenmanagement und Geb\u00e4udeinformationssysteme  ",
  "title_short": "BuG",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher; M.Sc. Philip G\u00e4rtner; Dipl.-Ing. Christian Hickel; M.Sc. Markus Huhn; Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn",
  "owner_short": "Linke; Bretscher; G\u00e4rtner; Hickel; Huhn; Eichhorn",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0011-vl Geoinformationssysteme I": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Prof. Dr.-Ing. Erich Wieser; Maximilian Guntrum",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GIS I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in die Geo-Informationssysteme (GIS): Definitionen, Raumbezug - Abbildung der Realwelt \u2013\u00a0Macht der\u00a0Koordinaten, Geschichtliche Entwicklung, Grundz\u00fcge der Architektur von GIS;<br/>Geoinformationsobjekte und deren Modellierung: Geometrische Dimension und Abstraktion der Modellierung, Geo-Informationsobjekt (Geoobjekt), Rastermodell/Vektormodell, Geometrie, Topologie, Sachdaten und Thematik, Objektmodellierung in GIS;<br/>Raumbezug und Raumbezugssysteme: geod\u00e4tisch/kartographisches Referenzsystem, Koordinatensysteme, Raumbezugselemente, Geo-Basisinformationssysteme - ALKIS, ATKIS, Privatwirtschaftliche Basis-GIS;<br/>Erfassung der Geodaten: prim\u00e4re und sekund\u00e4re Erfassungsmethoden, Digitalisierung und Georeferenzierung;<br/>Analysen mit GIS: Geometrische, topologische, thematische Abfragen, Geometrische Methoden, Topologische Methoden, Netzwerkanalysen, Mengenmethoden;<br/>Visualisierung von Geoinformationen;<br/>Anwendungsm\u00f6glichkeiten: - lokale, regionale und globale \u2013 aus Vermessung, St\u00e4dtebauliche Planung und Umwelt, Bau und Verkehr.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "40-60",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Nachdem die Studierenden die Lehrveranstaltung besucht haben:<br/>\u00a0- beherrschen sie die Grundfunktionalit\u00e4ten eines Geoinformationssystems,<br/>\u00a0- k\u00f6nnen sie selbst\u00e4ndig Daten einpflegen, verwalten und analysieren sowie in geeigneter Form pr\u00e4sentieren,<br/>\u00a0- besitzen sie die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden,<br/>\u00a0- sind in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0011-vl Geoinformationssysteme I",
    "uedates": []
   },
   "13-B2-0012-ue Geoinformationssysteme I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-04-23\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-07\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-14\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-21\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-28\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-04\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-11\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-18\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-25\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-02\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-09\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-16\t09:50\t11:30\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Maximilian Guntrum; Prof. Dr.-Ing. Erich Wieser",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GIS I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in die Geo-Informationssysteme (GIS): Definitionen, Raumbezug - Abbildung der Realwelt \u2013 Macht der Koordinaten, Geschichtliche Entwicklung, Grundz\u00fcge der Architektur von GIS,<br/>Geoinformationsobjekte und deren Modellierung: Geometrische Dimension und Abstraktion der Modellierung, Geo-Informationsobjekt (Geoobjekt), Rastermodell/Vektormodell, Geometrie, Topologie, Sachdaten und Thematik, Objektmodellierung in GIS;<br/>Raumbezug und Raumbezugssysteme: geod\u00e4tisch/kartographisches Referenzsystem, Koordinatensysteme, Raumbezugselemente, Geo-Basisinformationssysteme - ALKIS, ATKIS, Privatwirtschaftliche Basis-GIS;<br/>Erfassung der Geodaten: prim\u00e4re und sekund\u00e4re Erfassungsmethoden, Digitalisierung und Georeferenzierung;<br/>Analysen mit GIS: Geometrische, topologische Thematische Abfragen, Geometrische Methoden, Topologische Methoden, Netzwerkanalysen, Mengenmethoden;<br/>Visualisierung von Geoinformationen;<br/>Anwendungsm\u00f6glichkeiten - lokal, regional und global \u2013 aus Vermessung, St\u00e4dtebauliche Planung und Umwelt, Bau und Verkehr.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Nachdem die Studierenden die Lehrveranstaltung besucht haben:<br/>\u00a0- beherrschen sie die Grundfunktionalit\u00e4ten eines Geoinformationssystems,<br/>\u00a0- k\u00f6nnen sie selbst\u00e4ndig Daten einpflegen, verwalten und analysieren sowie in geeigneter Form pr\u00e4sentieren,<br/>\u00a0- besitzen sie die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden,\u00a0<br/>\u00a0- sind in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0012-ue Geoinformationssysteme I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Geoinformationssysteme I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in Geoinformationssysteme (GIS): Definitionen, GIS Historie, Methoden der Datenerfassung, Raumbezogene Daten, Datenmodellierung, Datenqualit\u00e4t, Interoperabilit\u00e4t von Geodaten, Datenanalysemethoden, Visualisierung und Pr\u00e4sentation raumbezogener Daten, GIS-Anwendungen und GIS-Fachschalen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Studierende sind nach Besuch der Lehrveranstaltung in der Lage,<br/>- Desktop-GIS aufgabenspezifisch einzusetzen.<br/>- Datenmodelle zu erstellen.<br/>- die notwendige Qualit\u00e4t von Daten zu definieren.<br/>- Daten mit einem GIS zu analysieren.<br/>- Ergebnisse mit einem GIS zu visualisieren.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "keine<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Wird zu Beginn des Semesters bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "GIS I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "PC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-B2-M004",
  "title": "Geoinformationssysteme 1  ",
  "title_short": "GISI",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Prof. Dr.-Ing. Erich Wieser; Maximilian Guntrum",
  "owner_short": "Linke; Wieser; Guntrum",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B0-0003-vl Geoinformationssysteme II": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-04-23\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-04-30\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-05-07\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-05-14\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-05-21\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-05-28\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-06-04\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-06-11\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-06-18\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-06-25\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-07-02\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-07-09\t08:55\t09:40\tL501/32",
     "2019-07-16\t08:55\t09:40\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel; Prof. Dr.-Ing. Robert Seu\u00df",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GIS II",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Aufbau von Geodateninfrastrukturen, Interoperabilit\u00e4t, Geodaten und Metadaten<br/>Europ\u00e4ische und nationale Geodateninfrastruktur<br/>(INSPIRE-Richtlinie, Geodateninfrastrukturgesetze von Bund und L\u00e4ndern)<br/>Standards der OGC und ISO (insbesondere WMS, WFS)<br/>Portale, Nutzung von Diensten<br/>Organisationsmodelle f\u00fcr Geodateninfrastrukturen<br/>GDI-Anwendungsszenarien<br/>XML, GML<br/> <br/>----> Die Lehrveranstaltungwird im Lehrformat \"Inverted Classrooum\" durchgef\u00fchrt. Details hierzu im ersten Pr\u00e4senztermin am XXXX<br/>----> Die Lehrveranstaltung beginnt am",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-B0-0003-vl Geoinformationssysteme II",
    "uedates": []
   },
   "13-B0-0004-ue Geoinformationssysteme II - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-04-23\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-04-30\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-05-07\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-05-14\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-05-21\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-05-28\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-06-04\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-06-11\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-06-18\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-06-25\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-07-02\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-07-09\t09:50\t10:35\tL501/32",
     "2019-07-16\t09:50\t10:35\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel; Prof. Dr.-Ing. Robert Seu\u00df",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GIS II (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-B0-0004-ue Geoinformationssysteme II - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Geoinformationssysteme II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Aufbau von Geodateninfrastrukturen, Interoperabilit\u00e4t, Geodaten und Metadaten<br/>Europ\u00e4ische und nationale Geodateninfra-struk\u00actur (INSPIRE-Richtlinie, Geodateninfrastruktur\u00acgesetze von Bund und L\u00e4ndern)<br/>Standards der OGC und ISO (insbesondere WMS, WFS)<br/>Portale, Nutzung von Diensten<br/>Organisationsmodelle f\u00fcr Geodateninfrastruk-turen<br/>GDI-Anwendungsszenarien<br/>Map Server<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden erlangen vertiefte Kenntnisse in ausgew\u00e4hlten Bereichen der Geoinforma\u00actionssysteme und k\u00f6nnen fortgeschrittene, anspruchs\u00ac\u00acvolle L\u00f6sungen erarbeiten.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fach-spezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Geoinformationssysteme I, Geoinformatik, Geodatenbanken<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M009<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "GIS II<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     55
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     10,
     35
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-B2-M009",
  "title": "Geoinformationssysteme 2  ",
  "title_short": "GISII",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Eichhorn; Dipl.-Ing. Christian Hickel; Prof. Dr.-Ing. Robert Seu\u00df",
  "owner_short": "Eichhorn; Hickel; Seu\u00df",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0023-pj Projekt Landmanagement und Geoinformation": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Maximilian Guntrum; Dipl.-Ing. Christian Hickel; Prof. Dr.-Ing. Erich Wieser",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B2-0023-pj",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0023-pj Projekt Landmanagement und Geoinformation",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Projekt Landmanagement und Geoinformation<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Anwendung erworbenen Wissens \u00fcber Methoden des Landmanagements und der Geoinformationssysteme zur L\u00f6sung komplexer praktischer Fragestellungen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Studierende sind nach Besuch der Lehrveranstaltung in der Lage,<br/>- ihr Wissen \u00fcber Methoden des Landmanagements und von Geoinformationssystemen auf komplexe praktische F\u00e4lle anzuwenden.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M012<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Proj. LM&GI<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-B2-M012",
  "title": "Projekt Landmanagement und Geoinformation  ",
  "title_short": "PLG",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Maximilian Guntrum; Dipl.-Ing. Christian Hickel; Prof. Dr.-Ing. Erich Wieser",
  "owner_short": "Linke; Guntrum; Hickel; Wieser",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0018-vl Kommunale Bauleitplanung I": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-04-25\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-02\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-09\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-16\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-23\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-06\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-13\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-27\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-04\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-11\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-18\t11:40\t13:20\tL402/1,L402/2"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dr.-Ing. Sonja Bauer; M.Sc. Martina Dettweiler",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B2-0018",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Grundlagen der Bauleitplanung: Fl\u00e4chennutzungsplan, Bebauungsplan, st\u00e4dtebauliche Vertr\u00e4ge; Instrumente zur Sicherung der Bauleitplanung: Vorkaufsrecht, Verf\u00fcgungs- und Ver\u00e4nderungssperre; Instrumente zur Verwirklichung der Bauleitplanung: Erschlie\u00dfung, Erschlie\u00dfungsbeitrag, Baugenehmigung, naturschutzrechtlicher Ausgleich; Grundlagen zum st\u00e4dtebaulichen Entwurf; besonderes St\u00e4dtebaurecht.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Schmidt-Eichstaedt: St\u00e4dtebaurecht<br/>Korda: St\u00e4dtebau<br/>Prinz: St\u00e4dtebaulicher Entwurf<br/>Allgeier/ von Lutzau: Hessische Bauordnung",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "150-200",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0018-vl Kommunale Bauleitplanung I",
    "uedates": []
   },
   "13-B2-0019-ue Kommunale Bauleitplanung I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-04-25\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-05-02\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-05-09\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-05-16\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-05-23\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-06-06\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-06-13\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-06-27\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-07-04\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-07-11\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-07-18\t15:20\t17:00\tL402/201"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dr.-Ing. Sonja Bauer; M.Sc. Martina Dettweiler",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B2-0019-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0019-ue Kommunale Bauleitplanung I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Kommunale Bauleitplanung I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Instrumente der r\u00e4umlichen Gesamtplanung, insbesondere der kommunalen Bauleitplanung, Bebauungsplan und st\u00e4dtebaulicher Entwurf, Instrumente zur Sicherung der Bauleitplanung (Vorkaufsrecht, Ver\u00e4nderungssperre), Instrumente zur Verwirklichung der Bauleitplanung (z.B. Erschlie\u00dfungsbeitrag), Genehmigungsf\u00e4higkeit und Genehmigung baulicher Vorhaben, naturschutzrechtlicher Ausgleich<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Studierende sind nach Besuch der Lehrveranstaltung in der Lage,<br/>- Instrumente der Baulandentwicklung zweckentsprechend einsetzen,<br/>- Prozesse der Baulandentwicklung durchzuf\u00fchren,<br/>- Erschlie\u00dfungsbeitrag zu ermitteln,<br/>- einen Bebauungsplan f\u00fcr Wohnbauzwecke zu erstellen,<br/>- einen Antrag auf Baugenehmigung vorzubereiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Wird zu Beginn des Semesters bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M015<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Komm.Baul.P. I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L402/1,L402/2",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L402/201",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-B2-M015",
  "title": "Kommunale Bauleitplanung 1  ",
  "title_short": "KB1",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dr.-Ing. Sonja Bauer; M.Sc. Martina Dettweiler",
  "owner_short": "Linke; Bauer; Dettweiler",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0020-vl Kommunale Bauleitplanung II": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-04-25\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-05-02\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-05-09\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-05-16\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-05-23\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-06-06\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-06-13\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-06-27\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-07-04\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-07-11\t13:30\t17:00\tL301/92",
     "2019-07-18\t13:30\t17:00\tL301/92"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dr.-Ing. Sonja Bauer; M.Sc. Monika Widyadharma",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B2-0020-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Bebauungsplan: Materielle Anforderungen/Planverfahren/Abw\u00e4gungsgebot, Fl\u00e4chennutzungsplan, Zul\u00e4ssigkeit von Vorhaben i.S. des \u00a7 30 BauGB, Befreiung, Planreife, erneute Offenlage, BauNVO, Kerngebiete, Mischgebiete, Urbane Gebiete, Vorhabenbezogene Bebauungsplanung, L\u00e4rmschutz im Baurecht, Windkraftanlagen, Gastvortrag Stadt Darmstadt",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Wird w\u00e4hrend der Vorlesung bekannt gegeben.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Kommunale Bauleitplanung I",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "60",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Achtung: Die erste Vorlesung beginnt am",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "(am 18.04. keine VL) und findet von 13:30 Uhr bis 16:30 Uhr statt.<br/>Generell wird die Lehrveranstaltung vornehmlich w\u00f6chentlich von",
      "title": "25.04.2019"
     },
     {
      "details": "stattfingen.<br/>Neben dem ersten Termin wird es jedoch auch weitere Einzeltermine geben, die als Blockveranstaltung in Form von 2 Doppelstunden durchgef\u00fchrt werden (Uhrzeit von 13:30 bis 16:30 Uhr; ein regul\u00e4rere Termin wird daf\u00fcr dann entsprechend ausfallen). Die Abstimmung der konkreten Termine erfolgt mit der Dozentin in der ersten Lehrveranstaltung am 25.04.2019.",
      "title": "1330 bis 1500 Uhr"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0020-vl Kommunale Bauleitplanung II",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Kommunale Bauleitplanung II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M017<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-B2-M017<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L301/92",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-B2-M017",
  "title": "Kommunale Bauleitplanung 2  ",
  "title_short": "KB2",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dr.-Ing. Sonja Bauer; M.Sc. Monika Widyadharma",
  "owner_short": "Linke; Bauer; Widyadharma",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0021-vl Ausgew\u00e4hlte Kapitel der Immobilienwertermittlung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-04-18\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-04-24\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-04-25\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-02\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-08\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-09\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-15\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-16\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-22\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-23\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-29\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-05\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-06\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-06-12\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-13\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-06-19\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-26\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-27\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-07-03\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-07-04\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-07-10\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-07-11\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-07-17\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-07-18\t08:00\t09:40\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Philip G\u00e4rtner; M.Sc. Markus Huhn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B2-0021-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Bodenrichtwerte und Bodenrichtwertzonen; Wertermitlung in kaufpreisarmen Lagen; Aufbau von Wertermittlungsgutachten; Datengenerierung f\u00fcr Immobilienwertermittlungen; Wertermittlung beim Denkmalschutz; Beleihungswertermittlung; Wertermittlung bei Sonderimmobilien; Wertermittlung bei Wohneigentum; Internationale Immobilienwertermittlung; steuerliche Wertermittlung; Baum\u00e4ngel und Bausch\u00e4den; Statistische Methoden der Immobilienwertermittlung; Sachverst\u00e4ndigenrecht.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Wird im Laufe der Vorlesung bekannt gegeben.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Kommunale Bauleitplanung I<br/>Bodenordnung und Bodenwirtschaft I<br/>Bodenordnung und Bodenwirtschaft II",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "15",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0021-vl Ausgew\u00e4hlte Kapitel der Immobilienwertermittlung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Bodenordnung und Bodenwirtschaft IV<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M020<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-B2-M020<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-B2-M020",
  "title": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel der Immobilienwertermittlung  ",
  "title_short": "AKI",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Philip G\u00e4rtner; M.Sc. Markus Huhn",
  "owner_short": "Linke; G\u00e4rtner; Huhn",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0028-ex Exkursion \"Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume\"": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher; M.Sc. Kim Merle Nobis",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Exkursion",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B2-0028-ex",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0028-ex Exkursion \"Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume\"",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Exkursion \"Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume\"<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Bodenordnung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des Artenschutz, der Gew\u00e4sserrenaturierung, des Hochwasserschutzes Bodenordnung zur Verbesserung der Produktions- und Arbeitsbedingungen in der Land- und Forstwirtschaft L\u00e4ndliche Entwicklungskonzepte Dorferneuerung/Dorfentwicklung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind in der Lage eigenst\u00e4ndig praktische Probleme der Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume zu identifizieren und L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu entwickeln.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Bodenordnung u. Bodenwirtschaft I oder Bodenordnung u. Bodenwirtschaft II<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Wird in der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M025<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-B2-M025<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-B2-M025",
  "title": "Exkursion \"Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume\"  ",
  "title_short": "EER",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher; M.Sc. Kim Merle Nobis",
  "owner_short": "Linke; Bretscher; Nobis",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0029-vl Planungs-, Bau-, Boden- und Umweltrecht": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-04-30\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-07\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-14\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-21\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-05-28\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-04\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-11\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-18\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-06-25\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-07-02\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-07-09\t13:30\t15:10\tL301/93",
     "2019-07-16\t13:30\t15:10\tL301/93"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher; M.Sc. Philip G\u00e4rtner",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-B2-0029-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Liegenschaftswesen: Bedeutung des Immobilieneigentums; Eigentumsnachweis an Grund und Boden durch Grundbuch und Liegenschaftskataster; Rechte an Grundst\u00fccken; Miet- und Pachtrecht; Nachbarrecht; Immobilienkaufvertrag; Grundz\u00fcge des \u00f6ffentlichen Rechts; Grundz\u00fcge des Umweltrechts",
      "title": "Lehrinhalte"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0029-vl Planungs-, Bau-, Boden- und Umweltrecht",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Planungs- Bau- Boden und Umweltrecht<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "\u00d6ffentliches und privates Recht Eigentumsnachweis an Grund und Boden<br/>Rechte an Grundst\u00fccken<br/>Erbbaurecht und Wohnungseigentum<br/>Immobilienkaufvertrag<br/>Nachbarrecht<br/>Miet- und Pachtrecht<br/>Grundriss des Verwaltungsrechts<br/>Planungs- und Baurecht<br/>Instrumente und Prinzipien des Umweltrechts Schutz der Natur, der Landschaft und des Bodens<br/>Klimaschutz- und Umweltenergierecht<br/>Schutz vor Immissionen und Strahlen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind in der Lage Probleme des Planungs-, Bau-, Boden- und Umweltrechts zu erkennen und einem Rechtsbereich zuzuordnen sowie L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu entwickeln.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Wird in der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M026<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-B2-M026<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L301/93",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-B2-M026",
  "title": "Planungs-, Bau-, Boden- und Umweltrecht  ",
  "title_short": "PBBU",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher; M.Sc. Philip G\u00e4rtner",
  "owner_short": "Linke; Bretscher; G\u00e4rtner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-B2-0030-vl Moderation und Change Management": {
    "dates": [
     "2019-04-25\t13:30\t15:10\tL402/227",
     "2019-05-02\t13:30\t15:10\tL402/227",
     "2019-05-09\t13:30\t15:10\tL402/227",
     "2019-05-16\t13:30\t15:10\tL402/227",
     "2019-05-23\t13:30\t15:10\tL402/227",
     "2019-06-06\t13:30\t15:10\tL402/227",
     "2019-06-13\t13:30\t15:10\tL402/227",
     "2019-06-27\t13:30\t15:10\tL402/227",
     "2019-07-04\t13:30\t15:10\tL402/227",
     "2019-07-18\t13:30\t15:10\tL402/227"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dipl.-Soz. Eva Maria Katja Kaminski",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Mod.&CM (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 16",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0030-vl Moderation und Change Management",
    "uedates": []
   },
   "13-B2-0031-ue Moderation und Change Management": {
    "dates": [
     "2019-04-25\t15:20\t17:00\tL402/227",
     "2019-05-02\t15:20\t17:00\tL402/227",
     "2019-05-09\t15:20\t17:00\tL402/227",
     "2019-05-16\t15:20\t17:00\tL402/227",
     "2019-05-23\t15:20\t17:00\tL402/227",
     "2019-06-06\t15:20\t17:00\tL402/227",
     "2019-06-13\t15:20\t17:00\tL402/227",
     "2019-06-27\t15:20\t17:00\tL402/227",
     "2019-07-04\t15:20\t17:00\tL402/227",
     "2019-07-18\t15:20\t17:00\tL402/227"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dipl.-Soz. Eva Maria Katja Kaminski",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Mod.&CM (\u00dc))",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 16",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-B2-0031-ue Moderation und Change Management",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Moderation und Change Management<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "[list]<br/>[*]Techniken zur Eigent\u00fcmeransprache im Prozess der Innenentwicklung<br/>[*]Techniken zur Verhandlungsf\u00fchrung im Prozess der Innenentwicklung<br/>[*]Moderationstechniken<br/>[*]Argumentationstechniken<br/>[*]Changemanagementprozesse<br/>[*]Umgang mit schwierigen Situationen<br/>[/list<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden erlangen vertiefte Kenntnisse in ausgew\u00e4hlten Bereichen der Moderation und des Change Managements. Sie k\u00f6nnen fortgeschrittene und anspruchsvolle L\u00f6sungen f\u00fcr Themen der Innenentwicklung erarbeiten und durchf\u00fchren.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Die genaue Literatur wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.<br/>Einf\u00fchrende Werke zur Vorbereitung:<br/>[list]<br/>[*]Mahlmann, Regina (2000): Konflikte Managen: Psychologische Grundlagen und Modelle. Reihe Weiterbildung. Beltz Verlag.<br/>[*]Fengler, J\u00f6rg (2004): Feedback geben. Strategien und \u00dcbungen. Reihe Weiterbildung. Beltz Verlag.<br/>[*]Seifert, Josef W. (2006): Visualisieren, Pr\u00e4sentieren und Moderieren. 23. Auflage. Gabal Verlag.<br/>[/list<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-B2-M027<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Mod.&CM<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 10,
    "day": 3,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L402/227",
    "firstdate": "2019-04-25"
   },
   {
    "count": 10,
    "day": 3,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L402/227",
    "firstdate": "2019-04-25"
   }
  ],
  "id": "13-B2-M027",
  "title": "Moderation und Change Management  ",
  "title_short": "MCM",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dipl.-Soz. Eva Maria Katja Kaminski",
  "owner_short": "Linke; Kaminski",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-C0-0015-vl Geotechnik IV": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-04-30\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-07\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-14\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-21\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-28\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-04\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-11\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-18\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-25\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-07-02\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-07-09\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-07-16\t13:30\t15:10\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GT IV (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Baugrund-Tragwerk-Interaktion<br/>- Flach- und Fl\u00e4chengr\u00fcndungen<br/>- Zeit-Setzungsverhalten des Baugrundes<br/>- Tiefgr\u00fcndungen und Spezialtiefgr\u00fcndungen<br/>- Felsmechanik<br/>- Beobachtungsmethode (Observational Method)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Studienunterlagen Geotechnik<br/><br/>Zilch, Diederichs, Katzenbach<br/>Handbuch f\u00fcr Bauingenieure, Springer<br/><br/>Smoltczyk<br/>Grundbau-Taschenbuch, Ernst & Sohn<br/><br/>Englert, Katzenbach, Motzke<br/>VOB Teil C, Verlag C.H. Beck<br/><br/>Hanisch, Katzenbach, K\u00f6nig<br/>Kombinierte Pfahl-Plattengr\u00fcndungen, Ernst & Sohn",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0015-vl Geotechnik IV",
    "uedates": []
   },
   "13-C0-0016-ue Geotechnik IV - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GT IV (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0016-ue Geotechnik IV - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Geotechnik IV<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Beobachtungsmethode (Observational Method),Baugrund-Tragwerk-Interaktion, Flach- und Fl\u00e4chengr\u00fcndungen, Zeit-Setzungsverhalten des Baugrundes, Tiefgr\u00fcndungen und Spezialtiefgr\u00fcndungen, Felsmechanik<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind in der Lage, Ingenieur-bauwerke einschl. ihrer Gr\u00fcndung unter Be-r\u00fccksichtigung von Funktionsf\u00e4higkeit, Gebrauchs- u. Bruchsicherheit sowie Wirtschaftlichkeit, \u00c4sthetik und des Umwelt-schutzes zu konzipieren, entwerfen, konstruktiv durchbilden und bauen; dies schlie\u00dft die Analyse der Tragwerke ein.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden. Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Geotechnik III oder gleichwertig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Zilch, Diederichs, Katzenbach: Handbuch f\u00fcr Bauingenieure, Springer Verlag<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-C0-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Geotechnik IV<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Observational method, geotechnical retaining structures, retaining walls, soil-structure-interaction, shallow and raft foundations, time-settlement behavior of soils, deep foundations and special deep foundations<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-C0-M002",
  "title": "Geotechnik 4  ",
  "title_short": "G4",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
  "owner_short": "Zachert; Lehmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-C0-0017-se Geotechnik V": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-04-24\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-05-08\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-05-15\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-05-22\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-05-29\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-06-05\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-06-12\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-06-19\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-06-26\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-07-03\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-07-10\t08:00\t09:40\tL501/427",
     "2019-07-17\t08:00\t09:40\tL501/427"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GT V (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Projektstudium mit Seminarcharakter orientiert an einem konkreten,<br/>kompexen Bauvorhaben <br/>- Auswertung von boden- bzw. felsmechanischen Felduntersuchungen<br/>- Selbst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung von bodenmechanischen Laborversuchen im Studentenlabor<br/>- Seminarvortr\u00e4ge und deren Diskussion",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Studienunterlagen Geotechnik<br/><br/>Zilch, Diederichs, Katzenbach<br/>Handbuch f\u00fcr Bauingenieure, Springer<br/><br/>Smoltczyk<br/>Grundbau-Taschenbuch, Ernst & Sohn<br/><br/>Englert, Katzenbach, Motzke<br/>VOB Teil C, Verlag C.H. Beck<br/><br/>Hanisch, Katzenbach, K\u00f6nig<br/>Kombinierte Pfahl-Plattengr\u00fcndungen, Ernst & Sohn",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Geotechnik III",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0017-se Geotechnik V",
    "uedates": []
   },
   "13-C0-0040-pj Geotechnik V - Projektstudium": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-04-24\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-05-08\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-05-15\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-05-22\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-05-29\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-06-05\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-06-12\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-06-19\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-06-26\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-07-03\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-07-10\t09:50\t11:30\tL501/427",
     "2019-07-17\t09:50\t11:30\tL501/427"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-C0-0040-pj",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0040-pj Geotechnik V - Projektstudium",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Geotechnik V<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Projektstudium mit Seminarcharakter orientiert an einem konkreten, komplexen Bauvorhaben<br/>Auswertung von boden- bzw. felsmechanischen Felduntersuchungen <br/>Selbst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung von bodenmechanischen Laborversuchen im Studentenlabor <br/>Seminarvortr\u00e4ge und deren Diskussion<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-C0-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Geotechnik V<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Projektstudium mit Seminarcharakter orientiert an einem konkreten, komplexen Bauvorhaben, Auswertung von boden- bzw. felsmechanischen Felduntersuchungen, selbst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung von bodenmechanischen Laborversuchen im Studentenlabor, Seminarvortr\u00e4ge und deren Diskussion<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/427",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/427",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-C0-M003",
  "title": "Geotechnik 5  ",
  "title_short": "G5",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
  "owner_short": "Zachert; Lehmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-C0-0005-vl Unterirdisches Bauen": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-04-30\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-05-14\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-05-28\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-06-11\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-06-25\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-07-09\t08:00\t08:45\tL501/427"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann; Steffen Leppla",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GBU-UnterirdBauen (V",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Technische Regelwerke und Begriffsdefinitionen<br/>- Tunnelbauverfahren und -bauweisen im Locker- und Festgestein<br/>- Spannungs- und Verformungszust\u00e4nde im zwei- und dreidimensionalen Kontinuum<br/>- Theoretische Modellbildung in der Tunnelstatik<br/>- Messtechnische \u00dcberwachung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Zilch, Diederichs, Katzenbach<br/>Handbuch f\u00fcr Bauingenieure, SpringerMaidl\u00a0Tunnel- und Stollenbau I+II",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Geotechnik I",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0005-vl Unterirdisches Bauen",
    "uedates": []
   },
   "13-C0-0006-ue Unterirdisches Bauen - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-04-30\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-05-14\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-05-28\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-06-11\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-06-25\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-07-09\t08:55\t09:40\tL501/427"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann; Steffen Leppla",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GBU-UnterirdBauen (\u00dc",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0006-ue Unterirdisches Bauen - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Unterirdisches Bauen<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-C0-M007<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "GBU<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Technische Regelwerke und Begriffsdefinitionen, Tunnelbauverfahren und -bauweisen im Locker- und Festgestein, Spannungs- und Verformungszust\u00e4nde im zwei- und dreidimensionalen Kontinuum, theoretische Modellbildung in der Tunnelstatik, messtechnische \u00dcberwachung<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 7,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     8,
     45
    ],
    "room": "L501/427",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 7,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     55
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/427",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-C0-M007",
  "title": "Unterirdisches Bauen  ",
  "title_short": "GBU",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann; Steffen Leppla",
  "owner_short": "Zachert; Lehmann; Leppla",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-C0-0021-vl Geotechnische Messverfahren": {
    "dates": [
     "2019-04-23\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-05-07\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-05-21\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-06-04\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-06-18\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-07-02\t08:00\t08:45\tL501/427",
     "2019-07-09\t09:50\t10:30\tL501/427",
     "2019-07-16\t08:00\t08:45\tL501/427"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GMV (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Beobachtungsmethode<br/>- Geotechnische Messinstrumentierungen<br/>- Messinstrumentierung von Hochhausgr\u00fcndungen und Staud\u00e4mmen<br/>- Spannungs- und Kraftmessung<br/>- Integrit\u00e4tspr\u00fcfung und Tragf\u00e4higkeitspr\u00fcfung von Pf\u00e4hlen<br/>- Geothermische Messungen",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Zilch, Diederichs, Katzenbach<br/>Handbuch f\u00fcr Bauingenieure, Springer<br/><br/>Dunnicliff, J.<br/>Geotechnical instrumentation for monitoring field performance, J. Wiley & Sons",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Geotechnik I",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0021-vl Geotechnische Messverfahren",
    "uedates": []
   },
   "13-C0-0022-ue Geotechnische Messverfahren - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-23\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-05-07\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-05-21\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-06-04\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-06-18\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-07-02\t08:55\t09:40\tL501/427",
     "2019-07-16\t08:55\t09:40\tL501/427"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GMV (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0022-ue Geotechnische Messverfahren - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Geotechnische Messverfahren<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-C0-M008<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "GMV<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Beobachtungsmethode, geotechnische Messinstrumentier-ungen, Messinstrumentierung von Hochhausgr\u00fcndungen und Staud\u00e4mmen, Spannungs- und Kraftmess-ung, Integrit\u00e4tspr\u00fcfung und Tragf\u00e4higkeitspr\u00fcfung von Pf\u00e4hlen<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 7,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     8,
     45
    ],
    "room": "L501/427",
    "firstdate": "2019-04-23"
   },
   {
    "count": 7,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     55
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/427",
    "firstdate": "2019-04-23"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     10,
     30
    ],
    "room": "L501/427",
    "firstdate": "2019-07-09"
   }
  ],
  "id": "13-C0-M008",
  "title": "Geotechnische Messverfahren  ",
  "title_short": "GMV",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
  "owner_short": "Zachert; Lehmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-C0-0029-vl Spezialfragen des Grundbaus": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-05-03\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-05-10\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-05-17\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-05-24\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-05-31\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-06-07\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-06-14\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-06-21\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-06-28\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-07-05\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-07-12\t09:50\t10:40\tL501/43",
     "2019-07-19\t09:50\t10:40\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GTE 8 (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Baugrubenherstellung<br/>- Baugrundverbesserungsverfahren<br/>- Wasserhaltung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Zilch, Diederichs, Katzenbach<br/>Handbuch f\u00fcr Bauingenieure, Springer",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Geotechnik I",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0029-vl Spezialfragen des Grundbaus",
    "uedates": []
   },
   "13-C0-0030-ue Spezialfragen des Grundbaus - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-03\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-10\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-17\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-24\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-31\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-07\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-14\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-21\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-28\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-07-05\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-07-12\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-07-19\t10:45\t11:30\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GTE 8 (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0030-ue Spezialfragen des Grundbaus - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Spezialfragen des Grundbaus<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-C0-M015<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "GTE 8<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Baugrubenherstellung, Baugrundverbesserungsverfahren, Wasserhaltung<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     10,
     40
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     10,
     45
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-C0-M015",
  "title": "Spezialfragen des Grundbaus  ",
  "title_short": "GTE8",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
  "owner_short": "Zachert; Lehmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-C0-0009-vl Geotechnik II": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-04-24\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-05-08\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-05-15\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-05-22\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-05-29\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-06-05\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-06-12\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-06-19\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-06-26\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-07-03\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-07-10\t11:40\t13:20\tL402/202",
     "2019-07-17\t11:40\t13:20\tL402/202"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GT II (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Bodenphysik<br/>- Benennen und Beschreiben von Boden und Fels <br/>- Bodenklassifikation <br/>- Boden als Baustoff<br/>- Baugrunderkundung <br/>- Qualit\u00e4tssicherung im Erd- und Grundbau <br/>- Grundz\u00fcge der Nachweisf\u00fchrung in der Geotechnik<br/>- Herstellung und Bemessung von Flachgr\u00fcndungen <br/>- Herstellung und Bemessung von Tiefgr\u00fcndungen <br/>- Einf\u00fchrung in die Geothermie",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Studienunterlagen Geotechnik<br/><br/>Zilch/Diederichs/Katzenbach<br/>Handbuch f\u00fcr Bauingenieure, Springer Verlag",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0009-vl Geotechnik II",
    "uedates": []
   },
   "13-C0-0010-ue Geotechnik II - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-04-25\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-05-02\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-05-09\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-05-16\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-05-23\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-06-06\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-06-13\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-06-27\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-07-04\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-07-11\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-07-18\t13:30\t15:10\tL402/201"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GT II (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-C0-0010-ue Geotechnik II - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Geotechnik II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in die Bodendynamik, Schwingungstheorie, dynamische Bodenkennwerte, Wellenausbreitung, Maschinenfundamente, dynamische Baugrund-Tragwerk-Interaktion<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind in der Lage, Ingenieur-bauwerke einschl. ihrer Gr\u00fcndung unter Be-r\u00fccksichtigung von Funktionsf\u00e4higkeit, Gebrauchs- u. Bruchsicherheit sowie Wirtschaftlichkeit, \u00c4sthetik und des Umwelt-schutzes zu konzipieren, entwerfen, konstruktiv durchbilden und bauen; dies schlie\u00dft die Analyse der Tragwerke ein.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden. Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Geotechnik I<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Zilch, Diederichs, Katzenbach: Handbuch f\u00fcr Bauingenieure, Springer Verlag<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-C0-M023<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-C0-M023<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L402/202",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 11,
    "day": 3,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L402/201",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L203/6",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-C0-M023",
  "title": "Geotechnik 2  ",
  "title_short": "G2",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Hauke Zachert; M.Sc. Sirko Lehmann",
  "owner_short": "Zachert; Lehmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D1-0002-vl Grundlagen des konstruktiven Hochbaus, Teil I  (ehem. BauKo-vl)": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-04-30\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-05-07\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-05-14\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-05-21\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-05-28\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-06-04\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-06-11\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-06-18\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-06-25\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-07-02\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-07-09\t13:30\t15:10\tL203/6",
     "2019-07-16\t13:30\t15:10\tL203/6"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; M.Sc. Maximilian R\u00fchl",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GdkH TI",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "In diesen Veranstaltungen werden die konstruktiven Zusammenh\u00e4nge und Detaill\u00f6sungen,<br/>die bei Hochbauprojekten \u00fcblicherweise anzutreffen sind, vermittelt. Der<br/>Inhalt der Vorlesungen behandelt Konstruktionsgrundlagen und Zusammenh\u00e4nge<br/>von Bauteilen (von der Gr\u00fcndung bis zum Dach). Weiterf\u00fchrend wird die Veranstaltung<br/>einen Einblick in Modulordnung, Tragwerkskonstruktionen und die Geb\u00e4udetechnik<br/>geben. Den Schlusspunkt der Lehrveranstaltung bildet eine Exkursion.<br/> <br/>Hinweis f\u00fcr Bachelor-Studierende:<br/>Diese Vorlesung ist Teil des Querschnittsfachs \"Grundlagen<br/>des konstruktiven Hochbaus\".<br/> <br/>Weitere Informationen finden Sie unter www.kgbauko.de",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "1) Frick/Kn\u00f6ll/Neumann/Weinbrenner: Baukonstruktionslehre 1<br/>31. Auflage, B. G. Teubner Verlag, Stuttgart 1997 oder j\u00fcnger<br/>2) Frick/Kn\u00f6ll/Neumann/Weinbrenner: Baukonstruktionslehre 2<br/>30. Auflage, B. G. Teubner Verlag, Stuttgart 1998 oder j\u00fcnger<br/>3) Dierks/Schneider/Wermuth: Baukonstruktion<br/>4. Auflage, Werner Verlag, 1997 oder j\u00fcnger<br/>4) Schneider: Bautabellen f\u00fcr Ingenieure<br/>14. Auflage, Werner Verlag, 2001 oder j\u00fcnger<br/>5) Neufert: Bauentwurfslehre<br/>6) Mittag: Baukonstruktionslehre<br/>7) Petersen: Stahlbau<br/>8) Petersen: Statik und Stabilit\u00e4t der Baukonstruktionen<br/> <br/>Ein Vorlesungsskript ist erh\u00e4ltlich!<br/>Weitere Literatur: siehe www.kgbauko.de !",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "200",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die LV wird \u00fcber moodle administriert!",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D1-0002-vl Grundlagen des konstruktiven Hochbaus, Teil I  (ehem. BauKo-vl)",
    "uedates": []
   },
   "13-D3-0006-vl Grundlagen des konstruktiven Hochbaus Teil II": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\tL301/91",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\tL301/91"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; Prof. Dr. Eduardus Koenders",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "GgkH T II",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Modul \u201eGrundlagen des konstruktiven Hochbaus\u201c besteht aus 2 Teilveranstaltungen, die gemeinsam von KGBauko, dem Institut\u00a0Werkstoffe im Bauwesen und dem Fachbereich Fassadentechnik\u00a0angeboten werden.<br/> <br/>Die als reine Vorlesungsreihe konzipierte Teilveranstaltung \u201eGrundlagen des konstruktiven Hochbaus, Teil 2\u201c wird vom Institut Werkstoffe im Bauwesen und dem Fachbereich Fassadentechnik\u00a0betreut und umfasst die Vorstellung der grundlegenden bauphysikalischen Zusammenh\u00e4nge des W\u00e4rme-, Feuchte-, Schallschutzes, welche anhand von einfachen Beispielen typischer Baukonstruktionen zus\u00e4tzlich erl\u00e4utert werden. In diesem Zusammenhang wird auch Bezug zu Werkstoffen und deren bauphysikalisches Verhalten genommen.<br/> <br/>Weiterf\u00fchrende Informationen zur ersten Teilveranstaltung finden Sie\u00a0unter www.kgbauko.de.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Literaturvorschl\u00e4ge<br/> <br/>- \"Lehrbuch der Bauphysik: Schall - W\u00e4rme - Feuchte - Licht - Brand - Klima\" von Ekkehard Richter, Heinz-Martin Fischer, Richard Jenisch, Hanns Freymuth, Martin Stohrer, Peter H\u00e4upl<br/> <br/>- \"Praktische Bauphysik: Eine Einf\u00fchrung mit Berechnungsbeispielen\" von Gottfried C. O. Lohmeyer, Matthias Post, Heinz Bergmann<br/> <br/>- \"Bauphysik kompakt: W\u00e4rme, Feuchte, Schall\" von Klaus W. Liersch, Normen Langner<br/> <br/>- \"Vieweg Handbuch Bauphysik 1: W\u00e4rme- und Feuchteschutz, Behaglichkeit, L\u00fcftung: TEIL 1\" von Wolfgang M. Willems, Simone Dinter, Kai Schild<br/> <br/>- \"Vieweg Handbuch Bauphysik 2: Schall- und Brandschutz, Fachw\u00f6rterglossar deutsch-englisch, englisch-deutsch: TEIL 2\" von Wolfgang M. Willems, Kai Schild, Simone Dinter",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Hinweis f\u00fcr Bachelor-Studierende:<br/>Die Vorlesung dieser Veranstaltung ist Teil des\u00a0Moduls \"Grundlagen des konstruktiven Hochbaus\".<br/> <br/>Weitere Informationen finden Sie unter www.wib.tu-darmstadt.de",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0006-vl Grundlagen des konstruktiven Hochbaus Teil II",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundlagen des konstruktiven Hochbaus<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D0-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "G.d.konst.Hochb.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Hochbauten weisen eine Vielzahl von typischen konstruktiven Elementen auf, welche innerhalb der Konstruktion tragende und raumabschlie\u00dfende Funktionen gemeinsam oder auch getrennt \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. diese Elemente werden beschrieben und hinsichtlich der Anforderungen, die sie in der Konstruktion erf\u00fcllen m\u00fcssen, charakerisiert sowie deren Zusammenwirken aufgezeigt. Bez\u00fcge zu den Werkstoffen werden hergestellt.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L301/91",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L203/6",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-D0-M001",
  "title": "Grundlagen des konstruktiven Hochbaus  ",
  "title_short": "GdkH",
  "owner": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; M.Sc. Maximilian R\u00fchl; Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; Prof. Dr. Eduardus Koenders",
  "owner_short": "Sch\u00e4fer; R\u00fchl; Knaack; Koenders",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D1-0001-ue Baukonstruktion - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-05-03\t09:50\t13:20\tL501/32",
     "2019-05-17\t09:50\t13:20\tL501/32",
     "2019-05-31\t09:50\t13:20\tL501/32",
     "2019-06-14\t09:50\t13:20\tL501/32",
     "2019-06-28\t09:50\t13:20\tL501/32",
     "2019-07-12\t09:50\t13:20\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; M.Sc. Maximilian R\u00fchl",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Baukonstr. (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Modul \u201eBaukonstruktion\u201c besteht aus denTeilveranstaltungen Baukonstruktion-\u00dcbung (BK-\u00dc) und Baukonstruktion-Projekt (BK-P).<br/> <br/>Die Teilveranstaltung BK-\u00dc beinhaltet mehrere Saal- und Haus\u00fcbungen. Infolge der betreuten Saal\u00fcbungen sind zeichnerische Ausarbeitungen, wie z.B. Grundrisse, Schnitte, Ansichten, Axonometrien oder Details zu einem vorgegebenen Geb\u00e4ude anzufertigen und abzugeben. Erg\u00e4nzend dazu sollen in den Haus\u00fcbungen kleinere Umbau- oder Erweiterungsma\u00dfnahmen an dem bereits bekannten Projekt geplant und anhand von Zeichnungen sowie einem Modell visualisiert werden.<br/> <br/>Weitere Informationen finden Sie unter www.kgbauko.de",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "1) Frick/Kn\u00f6ll/Neumann/Weinbrenner: Baukonstruktionslehre 1<br/>31. Auflage, B. G. Teubner Verlag, Stuttgart 1997 oder j\u00fcnger<br/>2) Frick/Kn\u00f6ll/Neumann/Weinbrenner: Baukonstruktionslehre 2<br/>30. Auflage, B. G. Teubner Verlag, Stuttgart 1998 oder j\u00fcnger<br/>3) Dierks/Schneider/Wermuth: Baukonstruktion<br/>4. Auflage, Werner Verlag, 1997 oder j\u00fcnger<br/>4) Schneider: Bautabellen f\u00fcr Ingenieure<br/>14. Auflage, Werner Verlag, 2001 oder j\u00fcnger<br/>5) Neufert: Bauentwurfslehre<br/>6) Mittag: Baukonstruktionslehre<br/>7) Petersen: Stahlbau<br/>8) Petersen: Statik und Stabilit\u00e4t der Baukonstruktionen<br/> <br/>Ein Vorlesungsskript ist erh\u00e4ltlich!<br/>Weitere Literatur: siehe www.kgbauko.de !",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "25",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "CAD - Kenntnisse werden empfohlen. Es wird die M\u00f6glichkeit unterst\u00fctzt, sich diese zu Beginn des Moduls anzueignen und im Laufe des Semesters anzuwenden.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Die LV wird \u00fcber moodle administriert!",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D1-0001-ue Baukonstruktion - \u00dcbung",
    "uedates": []
   },
   "13-D1-0019-ps Baukonstruktion - Projekt": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-04-23\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-04-30\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-05-07\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-05-14\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-05-21\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-05-28\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-06-04\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-06-11\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-06-18\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-06-25\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-07-02\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-07-09\t15:20\t18:50\tL501/32",
     "2019-07-16\t15:20\t18:50\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; M.Sc. Maximilian R\u00fchl",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D1-0019-ps",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Modul \u201eBaukonstruktion\u201c besteht aus denTeilveranstaltungen Baukonstruktion-\u00dcbung (BK-\u00dc) und Baukonstruktion-Projekt (BK-P).<br/> <br/>Die Teilveranstaltung BK-P befasst sich mit dem Entwurf eines kleinen Hochbauprojekts. Auf Grundlage von Skizzen zur Gestaltfindung erfolgt die vertiefende Planung des Geb\u00e4udes mit Hilfe von Grundrissen, Schnitten, Ansichten und Schl\u00fcsseldetails. Abschlie\u00dfend ist das Entwurfskonzept und die damit verbundenen Konstruktionen anhand eines Geb\u00e4udemodells darzustellen.<br/> <br/>Den Schlusspunkt des Moduls bildet eine praxisbezogene Exkursion.<br/> <br/>Weitere Informationen finden Sie unter www.kgbauko.de",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "1) Frick/Kn\u00f6ll/Neumann/Weinbrenner: Baukonstruktionslehre 1<br/>31. Auflage, B. G. Teubner Verlag, Stuttgart 1997 oder j\u00fcnger<br/>2) Frick/Kn\u00f6ll/Neumann/Weinbrenner: Baukonstruktionslehre 2<br/>30. Auflage, B. G. Teubner Verlag, Stuttgart 1998 oder j\u00fcnger<br/>3) Dierks/Schneider/Wermuth: Baukonstruktion<br/>4. Auflage, Werner Verlag, 1997 oder j\u00fcnger<br/>4) Schneider: Bautabellen f\u00fcr Ingenieure<br/>14. Auflage, Werner Verlag, 2001 oder j\u00fcnger<br/>5) Neufert: Bauentwurfslehre<br/>6) Mittag: Baukonstruktionslehre<br/>7) Petersen: Stahlbau<br/>8) Petersen: Statik und Stabilit\u00e4t der Baukonstruktionen<br/> <br/>Ein Vorlesungsskript ist erh\u00e4ltlich!<br/>Weitere Literatur: siehe www.kgbauko.de !",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "20",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die LV wird \u00fcber moodle administriert!",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D1-0019-ps Baukonstruktion - Projekt",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Baukonstruktion<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Anhand von betreuten Saal\u00fcbungen und einer Projektarbeit erfolgt die Vermittlung grundlegender konstruktiver Zusammenh\u00e4nge und Detaill\u00f6sungen, die bei Hochbauprojekten \u00fcblicherweise anzutreffen sind. Dabei kommen die Modulteilnehmer mit den nachfolgenden Schwerpunkten in Kontakt: <br/>1. Zeichnung, Ma\u00dfe, Toleranzen<br/>2. Tragwerk<br/>3. Baugrund<br/>4. Gr\u00fcndung<br/>5. Abdichtung<br/>6. Wand<br/>7. Decke<br/>8. Dach (flach)<br/>9. Dach (geneigt)<br/>10. Treppen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nach der erfolgreich absolvierten Lehrveranstaltung werden die Studierenden die F\u00e4higkeit besitzen, die Zusammenh\u00e4nge und Interaktionen der im Bauwesen verwendeten relevanten Baukonstruktionen zu kennen, zu verstehen und anzuwenden.<br/>Die Studierenden lernen unterschiedliche konstruktive L\u00f6sungen zu erfassen, zu eruieren, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Es wird empfohlen, zuvor oder mindestens zeitparallel das Modul \"Grundlagen des konstruktiven Hochbaus\" zu absolvieren<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Skript zur Lehrveranstaltung Baukonstruktion und Grundlagen des konstruktiven Hochbaus. F\u00fcr weitere Literatur-Empfehlungen siehe www.kgbauko.de<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D1-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Baukonst.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In these lectures the constructive solutions for common details of buildings are presented. In practical exercises students are asked to develop solutions of details of a given project under the guidance of the staff.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     18,
     50
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 6,
    "day": 4,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-05-03"
   }
  ],
  "id": "13-D1-M003",
  "title": "Baukonstruktion  ",
  "title_short": "B",
  "owner": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; M.Sc. Maximilian R\u00fchl",
  "owner_short": "Sch\u00e4fer; R\u00fchl",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D1-0003-vl Freihandzeichnen": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-03\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-10\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-17\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-24\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-31\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-07\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-14\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-21\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-28\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-05\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-12\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-07-19\t13:30\t15:10\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; Dipl.-Ing. Stefan Klaus Winter",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Zeichnen (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Freihandzeichnen f\u00fcr Ingenieure unterst\u00fctzt die Kommunikation des<br/>Ingenieurs im Beruf mit Kollegen und Bauherrn und schult die dreidimensionale<br/>Vorstellungskraft. In w\u00f6chentlichen \u00dcbungen wird Schritt f\u00fcr Schritt das<br/>Handwerkszeug f\u00fcr das freie Zeichnen mit dem Bleistift und anderen Zeichenmedien<br/>vermittelt.<br/> <br/>Weitere Informationen finden Sie unter www.kgbauko.de",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "1) Bolz, Eva: Zeichnen und Malen<br/>Verlagsgesellschaft mbH, K\u00f6ln<br/>2) Friedel, Peter: Aquarellmalerei - mein Hobby<br/>Humboldt-Taschenbuchverlag Jacobi KG M\u00fcnchen, 1982<br/>3) D\u00f6llgast: H\u00e4user - Zeichnen<br/>Marc-Verlag, Augsburg, 4. Aufl. November 1986<br/>4) Dowden: Der Aquarellkurs<br/>Urania-Verlag, Stuttgart, deutsche Ausgabe 2003<br/>5) Smith: Die gro\u00dfe Zeichenschule<br/>Urania-Verlag, Stuttgart, 6. Auflage Februar 2003<br/>6) Blake: Aktzeichnen<br/>Urania-Verlag, Stuttgart, deutsche Ausgabe<br/>7) Heuser: Freih\u00e4ndig zeichnen und skizzieren<br/>Augustus Verlag, M\u00fcnchen 2000<br/> <br/>Ein Vorlesungsskript ist erh\u00e4ltlich!<br/>Weitere Literatur: siehe www.kgbauko.de !",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "40",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Eine Pflichtexkursion ist geplant!",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D1-0003-vl Freihandzeichnen",
    "uedates": []
   },
   "13-D1-0004-ue Freihandzeichnen  - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-03\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-10\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-17\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-24\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-31\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-07\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-14\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-21\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-28\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-05\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-12\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-19\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; Dott. Mag. Federica Massari",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Zeichnen (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Freihandzeichnen f\u00fcr Ingenieure unterst\u00fctzt die Kommunikation des Ingenieurs im Beruf mit Kollegen und Bauherrn und schult die dreidimensionale Vorstellungskraft. In w\u00f6chentlichen \u00dcbungen wird Schritt f\u00fcr Schritt das Handwerkszeug f\u00fcr das freie Zeichnen mit dem Bleistift und anderen Zeichenmedien vermittelt.<br/> <br/>Die \u00dcbungen finden w\u00e4hrend des Semesters in den angegebenen R\u00e4umlichkeiten und bei geeigneter Witterung zum Teil auch im Freien statt. \u00c4nderungen an den terminlichen Abl\u00e4ufen sind witterungsbedingt vorbehalten!<br/> <br/>Weitere Informationen finden Sie unter www.kgbauko.de",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "1) Bolz, Eva: Zeichnen und Malen<br/>Verlagsgesellschaft mbH, K\u00f6ln<br/>2) Friedel, Peter: Aquarellmalerei - mein Hobby<br/>Humboldt-Taschenbuchverlag Jacobi KG M\u00fcnchen, 1982<br/>3) D\u00f6llgast: H\u00e4user - Zeichnen<br/>Marc-Verlag, Augsburg, 4. Aufl. November 1986<br/>4) Dowden: Der Aquarellkurs<br/>Urania-Verlag, Stuttgart, deutsche Ausgabe 2003<br/>5) Smith: Die gro\u00dfe Zeichenschule<br/>Urania-Verlag, Stuttgart, 6. Auflage Februar 2003<br/>6) Blake: Aktzeichnen<br/>Urania-Verlag, Stuttgart, deutsche Ausgabe<br/>7) Heuser: Freih\u00e4ndig zeichnen und skizzieren<br/>Augustus Verlag, M\u00fcnchen 2000<br/> <br/>Ein Vorlesungsskript ist erh\u00e4ltlich!<br/>Weitere Literatur: siehe www.kgbauko.de !",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Eine Pflichtexkursion ist geplant!",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D1-0004-ue Freihandzeichnen  - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Freihandzeichnen<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "geometrische Gegenst\u00e4nde: Medialer Umgang mit der Thematik des Zeichnens. <br/>2. I-Tr\u00e4ger in verschiedenen Lagen: Ma\u00dfst\u00e4blichkeits\u00fcbungen und einfache r\u00e4umliche Darstellungen. <br/>3. Werkzeuge aller Art mit geringen Abmessungen: Licht/Schatteneffekte. <br/>4. Verbindungsmittel: Komplexe geometrische Zusammenh\u00e4nge. <br/>5. Mobiliar: Unterschiedliche Oberfl\u00e4chen und Kantenverl\u00e4ufe. <br/>6. Details aller Art: Schulung des Blickes f\u00fcr Kleinigkeiten, die das Ganze pr\u00e4gen. <br/>7. Pflanzen: Erfahrung nat\u00fcrlich gewachsener Strukturen, verschiedene Linienf\u00fchrungen. <br/>8. Stillleben: Erfassen von freien Formen, Lichteffekte. <br/>9. Geb\u00e4ude, Bauwerke: Reale Perspektive, Materialdarstellungen. <br/>10. Ingenieurbauwerke: Erfassen wesentlicher Darstellungsm\u00f6glichkeiten. 11. Personen: Humaner Ma\u00dfstab. <br/>12. Aquarelle: Farben, Techniken, Materialien, Strukturen.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nach der erfolgreich absolvierten Lehrveranstaltung werden die Studierenden die F\u00e4higkeit besitzen, ihr r\u00e4umlich geschultes Denkverm\u00f6gen zu nutzen, um \u00f6rtliche Situationen zu erfassen, zu verstehen und grafisch abzubilden.<br/>Die Studierenden sind in der Lage, die Ergebnisse ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren.<br/>Die Studierenden k\u00f6nnen neue, vision\u00e4re Ideen illustrieren, modifizieren und bewerten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine Voraussetzungen notwendig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "z.B. Bolz, Eva: Zeichnen und Malen, Verlagsgesellschaft mbH, K\u00f6ln, Skript Freihandzeichnen k\u00e4uflich zu erwerben bei KGBauko. Weitere Literatur: siehe Homepage zum Fachgebiet www.kgbauko.de<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D1-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Freihand<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Das Freihandzeichnen f\u00fcr Bauingenieure unterst\u00fctzt die Kommunikation des Ingenieurs im Beruf mit Architekten, Ingenieuren und Bauherren und schult die dreidimensionale Vorstellungskraft: einfache geometrische Gegenst\u00e4nde, I-Tr\u00e4ger in verschiedenen Lagen, Werkzeuge aller Art mit geringen Abmessungen, Verbindungsmittel, Mobiliar, Details aller Art, Pflanzen, Stilleben, Geb\u00e4ude, Bauwerke, Ingenieurbauwerke, Personen, Aquarelle<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-D1-M006",
  "title": "Freihandzeichnen  ",
  "title_short": "F",
  "owner": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; Dipl.-Ing. Stefan Klaus Winter; Dott. Mag. Federica Massari",
  "owner_short": "Sch\u00e4fer; Winter; Massari",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D1-0017-vl Green Building Design II": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-23\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-07\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-14\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-21\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-28\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-04\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-11\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-18\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-25\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-02\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-09\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-16\t09:50\t11:30\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; Dott. Mag. Federica Massari; Dipl.-Ing. Stefan Klaus Winter",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D1-0017-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Lehrveranstaltung gibt einen umfassenden Einblick in die energetische Geb\u00e4udeanalyse unter Ber\u00fccksichtigung verschiedener, baukonstruktiver Detaill\u00f6sungen. An ausgew\u00e4hlten Beispielen von Bauwerken werden aktuelle Konstruktionsprinzipien in Seminarform er\u00f6rtert. Hierzu geh\u00f6ren gezielte wissenschaftliche Fragen sowohl zu Materialien (z.B. Glas, Holz, verschiedene D\u00e4mmstoffe) als auch zu Konstruktionen (z.B. adaptive Bauteile, aktive / passive W\u00e4nde). Recherchearbeiten zu individuell gew\u00e4hlten Themen werden mit schriftlichen Ausarbeitungen und Pr\u00e4sentationen anhand m\u00fcndlicher Vortr\u00e4ge abgeschlossen.<br/> <br/>Weitere Informationen finden Sie unter www.kgbauko.de",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Ein Vorlesungsskript ist erh\u00e4ltlich!<br/>Weitere\u00a0Empfehlungen sind auf der Moodle-Seite zur Lehrveranstaltung zu finden.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Keine - Grundlagen des konstruktiven Hochbaus wird empfohlen!",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "20",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Betreuung wird auch in englischer Sprache angeboten.",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     },
     {
      "details": "Die LV wird \u00fcber Moodle administriert!",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D1-0017-vl Green Building Design II",
    "uedates": []
   },
   "13-D1-0018-ue Green Building Design II - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-23\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-30\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-07\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-14\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-21\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-28\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-04\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-11\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-18\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-25\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-02\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-09\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-16\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; Dott. Mag. Federica Massari; Dipl.-Ing. Stefan Klaus Winter",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D1-0018-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Ein Vorlesungsskript ist erh\u00e4ltlich!<br/>Weitere Empfehlungen sind auf der Moodle-Seite zur Lehrveranstaltung zu finden.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Keine - Grundlagen des konstruktiven Hochbaus wird empfohlen",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "20",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Lehrveranstaltung gibt einen umfassenden Einblick in die energetische Geb\u00e4udeanalyse unter Ber\u00fccksichtigung verschiedener, baukonstruktiver Detaill\u00f6sungen. An ausgew\u00e4hlten Beispielen von Bauwerken werden aktuelle Konstruktionsprinzipien in Seminarform er\u00f6rtert. Hierzu geh\u00f6ren gezielte wissenschaftliche Fragen sowohl zu Materialien (z.B. Glas, Holz, verschiedene D\u00e4mmstoffe) als auch zu Konstruktionen (z.B. adaptive Bauteile, aktive / passive W\u00e4nde) und zu Geb\u00e4udetechnik (z.B. nat\u00fcrliche/mechanische L\u00fcftung, W\u00e4rmeerzeugung und -\u00fcbertragung, geb\u00e4udeintegrierte Energiegewinnung). Recherchearbeiten zu individuell gew\u00e4hlten Themen werden mit schriftlichen Ausarbeitungen und Pr\u00e4sentationen anhand m\u00fcndlicher Vortr\u00e4ge abgeschlossen.<br/> <br/>Weitere Informationen finden Sie unter www.kgbauko.de",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     },
     {
      "details": "Die Betreuung wird auch in englischer Sprache angeboten.",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     },
     {
      "details": "Die LV wird \u00fcber moodle administriert!",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D1-0018-ue Green Building Design II - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Green Building Design II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Baukonstruktive Themenbereiche in Anlehnung an das aktuelle Baugeschehen mit dem Schwerpunkt auf selbst entwickelte Konzepte werden in Seminarform vertiefend bearbeitet. Hierzu geh\u00f6ren gezielte wissenschaftliche Fragen sowohl zu Materialien (z. B. Stahl, Glas, W\u00e4rmed\u00e4mmung) als auch zu Technologien (z.B. Klimatisierung, Energiebereitstellung und \u2013verteilung, Steuerung von Geb\u00e4udeh\u00fcllen). An ausgew\u00e4hlten Beispielen von Bauwerken und eigenen studentischen Projekten werden sinnvolle Konstruktionsprinzipien entwickelt. In den betreuten Studienarbeiten werden auch herausragende, bestehende Bauwerke und ihre Konstruktionen untersucht - auch unter Einbeziehung historischer klassischer Bauten<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nach der erfolgreich absolvierten Lehrveranstaltung werden die Studierenden die F\u00e4higkeit besitzen, die Zusammenh\u00e4nge der im Bauwesen verwendeten relevanten L\u00f6sungskonzepte f\u00fcr Green Building konstruktiv, technisch und physikalisch zu verstehen und anzuwenden.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen zu erfassen, zu eruieren, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen wird der Besuch der Lehrveranstaltungen Grundlagen des konstruktiven Hochbaus - Teil I oder Baukonstruktion<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "z.B. Stahlbau-, Mauerwerks-, Holzbau-, Betonatlas, alle Edition Detail, Nachhaltiges Bauen, Energieatlas. Weitere Literatur: s. Homepage zum Fachgebiet www.kgbauko.de<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D1-M008<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-D1-M008<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-D1-M008",
  "title": "Green Building Design 2  ",
  "title_short": "GBD2",
  "owner": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; Dott. Mag. Federica Massari; Dipl.-Ing. Stefan Klaus Winter",
  "owner_short": "Sch\u00e4fer; Massari; Winter",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D1-0020-pj Konstruktives Gestalten Projekt - Projekt": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-05-10\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-05-24\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-06-07\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-06-21\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-07-05\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-07-19\t09:50\t11:30\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; M.Sc. Marvin Kehl; M.Sc. Maximilian R\u00fchl; Dipl.-Ing. Stefan Klaus Winter",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D1-0020-pj",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Bearbeitung eines\u00a0Bauprojekts aus einfachen Materialien. Alle f\u00fcr die Erstellung eines solchen Bauwerks erforderlichen Planungs- und Produktionsschritte: Grundlagenermittlung, Entwurf, Digitalisierung, Optimierung, Konstruktion, Fertigungsplanung, M\u00e4ngelbeseitigung, Schadensanalyse, (Montage). Als Gruppenarbeit m\u00f6glich mit bis zu 5 Studierenden aus verschiedenen Bereichen.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Siehe www.kgbauko.de!",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Idealerweise erfolgreiche Teilnahme an der Lehrveranstaltung Konstruktives Gestalten im Wintersemester!",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "10",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Voraussetzung f\u00fcr die erfolgreiche Teilnahme ist ein geeigneter Projektentwurf!",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Siehe Modulbeschreibung unter www.kgbauko.de!",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     }
    ],
    "title": "13-D1-0020-pj Konstruktives Gestalten Projekt - Projekt",
    "uedates": []
   },
   "13-D1-0021-ue Konstruktives Gestalten Projekt - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; M.Sc. Marvin Kehl; M.Sc. Maximilian R\u00fchl; Dipl.-Ing. Stefan Klaus Winter",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D1-0021-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "3",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Bearbeitung eines\u00a0Bauprojekts aus einfachen Materialien. Alle f\u00fcr die Erstellung eines solchen Bauwerks erforderlichen Planungs- und Produktionsschritte: Grundlagenermittlung, Entwurf, Digitalisierung, Optimierung, Konstruktion, Fertigungsplanung, M\u00e4ngelbeseitigung, Schadensanalyse, (Montage). Als Gruppenarbeit m\u00f6glich mit bis zu 5 Studierenden aus verschiedenen Bereichen.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Siehe www.kgbauko.de!",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Idealerweise erfolgreiche Teilnahme an der Lehrveranstaltung Konstruktives Gestalten im Wintersemester!",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "10",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Voraussetzung f\u00fcr die erfolgreiche Teilnahme ist ein geeigneter Projektentwurf!",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Siehe Modulbeschreibung unter www.kgbauko.de!",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     }
    ],
    "title": "13-D1-0021-ue Konstruktives Gestalten Projekt - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Konstruktives Gestalten Projekt<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Bauprojekt aus einfachen Materialien. Alle f\u00fcr die Erstellung eines solchen Bauwerks erforderlichen Planungs- und Produktionsschritte: Grundlagenermittlung, Entwurf, Digitalisierung, Optimierung, Konstruktion, Fertigungsplanung, M\u00e4ngelbeseitigung, Schadensanalyse, (Montage).<br/>Als Gruppenarbeit m\u00f6glich mit bis zu 5 Studierenden aus verschiedenen Bereichen.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden das Modul erfolgreich absolviert haben, sollten sie in der Lage sein:<br/>Unterschiedliche gestalterische und konstruktive L\u00f6sungen sowie Fertigungsprozesse zu verstehen, erstellen, abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>Die Studierenden sind dann au\u00dferdem in der Lage, die Ergebnisse und Fehlerquellen ihrer Arbeit in geeigneter Form zu analysieren, darzustellen, zu begr\u00fcnden und zu pr\u00e4sentieren sowie zu beseitigen.<br/>Die Studierenden besitzen zudem die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme, vor allem der fertigungstechnische Umgang mit Werkstoffen und Herstellungsger\u00e4ten nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Es wird die erfolgreiche Teilnahme an dem Modul \u201eKonstruktives Gestalten\u201c empfohlen<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Weitere Literatur wird w\u00e4hrend der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D1-M010<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-D1-M010<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 7,
    "day": 4,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-D1-M010",
  "title": "Konstruktives Gestalten Projekt  ",
  "title_short": "KGP",
  "owner": "Prof. Stefan Mathias Sch\u00e4fer; M.Sc. Marvin Kehl; M.Sc. Maximilian R\u00fchl; Dipl.-Ing. Stefan Klaus Winter",
  "owner_short": "Sch\u00e4fer; Kehl; R\u00fchl; Winter",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D2-0006-vl Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung II": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-05-03\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-05-10\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-05-17\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-05-24\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-05-31\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-06-07\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-06-14\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-06-21\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-06-28\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-07-05\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-07-12\t08:00\t10:35\tL301/92",
     "2019-07-19\t08:00\t10:35\tL301/92"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Marleen Fischer",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "TGA II (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "In dieser Lehrveranstaltung werden die Themen Raumlufttechnische Anlagen<br/>(RLT), Heizung und Geb\u00e4udeautomation / Computer Aided Facility Management<br/>(CAFM) durch Spezialisten aus renommierten Firmen der Bauwirtschaft vermittelt.<br/><br/>\u00dcberdies wird in der \u00dcbung anhand eines Hochhauses die Aufgabenstellung<br/>der einzelnen zu behandelnden Gewerke erl\u00e4utert und durch Berechnungsbeispiele<br/>dargestellt.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "wird in der Vorlesung angegeben",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0006-vl Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung II",
    "uedates": []
   },
   "13-D2-0007-ue Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung II - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-05-03\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-05-10\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-05-17\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-05-24\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-05-31\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-06-07\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-06-14\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-06-21\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-06-28\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-07-05\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-07-12\t10:45\t12:25\tL301/92",
     "2019-07-19\t10:45\t12:25\tL301/92"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Marleen Fischer",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "TGA II (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0007-ue Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung II - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Raumlufttechnische Anlagen (RLT), RLT-Komponenten, Heizungstechnik, MSR \u2013 Geb\u00e4udeautomation Computer Aided Facility Management (CAFM), Facility Management, Regelung von Anlagen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D2-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "TGA II<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In dieser Lehrveranstaltung werden zentrale Themen der Geb\u00e4udetechnik durch Spezialisten aus renommierten Firmen der Bauwirtschaft vermittelt. \u00dcberdies wird in der \u00dcbung an Hand eines gerade in der Planung befindlichen Hochhauses die Aufgabenstellung der einzelnen zu behandelnden Gewerke erl\u00e4utert und durch Berechnungsbeispiele dargestellt. Die Vorlesung ist dazu konzipiert, den StudentInnen des Bauingenieurwesens die Grundlagen der Geb\u00e4udetechnik zu vermitteln. Die Inhalte sind im Einzelnen: Integrale Planung, Feuerl\u00f6schanlagen (Allgemeine Grundlagen, Station\u00e4re Wasserl\u00f6schanlagen, Gasl\u00f6schanlagen, sonstige L\u00f6schanlagen), Brandschutz / Rohrdurchf\u00fchrungen, Elektrotechnik (Stromversorgung, Geb\u00e4udeinstallation, Blitzschutz, Nachrichtentechnik und Fernmeldetechnik, Beleuchtungstechnik), Sanit\u00e4rtechnik (Entw\u00e4sserung, Trinkwasserversorgung, Gasinstallation), Aufzugsanlagen.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     10,
     35
    ],
    "room": "L301/92",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     10,
     45
    ],
    "end": [
     12,
     25
    ],
    "room": "L301/92",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-D2-M003",
  "title": "Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung 2  ",
  "title_short": "TGAII",
  "owner": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Marleen Fischer",
  "owner_short": "Graubner; Fischer",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D2-0010-vl Massivbr\u00fcckenbau und Tragger\u00fcste": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-04-29\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-06\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-13\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-20\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-27\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-03\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-17\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-24\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-01\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-08\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-15\t08:00\t09:40\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Ren\u00e9 Mazur",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Masb-Tger (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Planung und der Bau von Br\u00fccken ist eine der anspruchsvollsten<br/>Aufgaben eines Ingenieurs und nimmt daher auch eine zentrale Stellung<br/>auf dem Fachgebiet des Bauingenieurwesens ein. Immer wieder gab der<br/>Br\u00fcckenbau wesentliche Impulse f\u00fcr Innovationen, insbesondere in Bezug<br/>auf neue Baustoffe und Bauverfahren sowie die Weiterentwicklung der <br/>Berechnungs- und Bemessungsgrundlagen.<br/>Die Lehrveranstaltung vermittelt praxisnah die Grundlagen zur Planung,<br/>Konstruktion und Bemessung von Massivbr\u00fccken aus Stahl- und Spannbeton.<br/>Zudem werden die unterschiedlichen Bauverfahren sowie die Ausf\u00fchrung<br/>und Bemessung der zugeh\u00f6rigen Tragger\u00fcste f\u00fcr die Br\u00fcckenherstellung<br/>vorgestellt.<br/><br/>Hinweis f\u00fcr Masterstudierende:<br/>Die Lehrveranstaltung ist als C-Modul des Masterstudiengangs w\u00e4hlbar.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Skriptum Massivbr\u00fccken<br/>Skriptum Tragger\u00fcste<br/>DIN-Fachbericht 101:Einwirkungen auf Br\u00fccken<br/>DIN-Fachbericht 102:Betonbr\u00fccken<br/>Leonhardt, F.: Grundlagen des Massivbr\u00fcckenbaues.<br/>Vorlesungen \u00fcber Massivbau, Teil 6<br/>Springer Verlag 1979<br/>Rossner, W.; Graubner, C.-A.: Spannbetonbauwerke, Teil 3<br/>Scheer, J.: Versagen von Bauwerken<br/>Coppel, T.: Stahlrohrger\u00fcste - Berechnung und Ausf\u00fchrung",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Diplomstudiengang: abgeschlossenes Vordiplom<br/>Master-Studiengang: keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0010-vl Massivbr\u00fcckenbau und Tragger\u00fcste",
    "uedates": []
   },
   "13-D2-0011-ue Massivbr\u00fcckenbau und Tragger\u00fcste - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-03\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-10\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-17\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-24\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-31\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-07\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-14\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-21\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-28\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-05\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-12\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-19\t09:50\t11:30\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Ren\u00e9 Mazur",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Masb-Tger (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0011-ue Massivbr\u00fcckenbau und Tragger\u00fcste - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "02",
  "details": [
   {
    "details": "Massivbr\u00fcckenbau und Tragger\u00fcste<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D2-M009<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Massivbr\u00fcckenbau und<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-D2-M009",
  "title": "Massivbr\u00fcckenbau und Tragger\u00fcste  ",
  "title_short": "MuT",
  "owner": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Ren\u00e9 Mazur",
  "owner_short": "Graubner; Mazur",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D2-0014-se Risiko und Sicherheit im Konstruktiven Ingenieurbau": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-04-25\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-05-02\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-05-09\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-05-16\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-05-23\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-06-06\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-06-13\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-06-27\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-07-04\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-07-11\t09:50\t13:20\tL402/228",
     "2019-07-18\t09:50\t13:20\tL402/228"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Dominik M\u00fcller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "RuS (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "3",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Zuverl\u00e4ssigkeit baulicher Anlagen wird durch die unvermeidbaren Unsicherheiten<br/>auf der Einwirkungs- und der Widerstandsseite beeinflusst und in den normativen<br/>Regelwerken durch entsprechende und f\u00fcr den bemessenden Ingenieur nicht<br/>nachvollziehbar festgelegte Kombinations- und Sicherheitsbeiwerte begrenzt.<br/>In dieser Lehrveranstaltung werden werkstoffunabh\u00e4ngige Berechnungsverfahren<br/>auf probabilisticher Basis vorgestellt, welche es erlauben, die rechnerische<br/>Versagenswahrscheinlichkeit baulicher Anlagen direkt zu bestimmen. Es werden<br/>Verfahren zur Modellierung von Einwirkungen und Widerst\u00e4nden vorgestellt,<br/>auf deren Basis das Sicherheitskonzept der Normung entsprechend DIN 1055-100<br/>vom Grunde auf nachvollzogen werden kann.",
      "title": "Lehrinhalte"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0014-se Risiko und Sicherheit im Konstruktiven Ingenieurbau",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Risiko und Sicherheit im konstruktiven Ingenieurbau<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Die Lehrveranstaltung besch\u00e4ftigt sich mit der Versagenswahrscheinlichkeit von Bauwerk und beinhaltet:<br/> - Grundlagen der Wahrscheinlichkeitstheorie<br/>- Grundlagen der Zuverl\u00e4ssigkeitstheorie<br/>- Zuverl\u00e4ssigkeitstheorie 1. und 2. Ordnung<br/>- Modellierung von Einwirkungen und Widerst\u00e4nden<br/>- Sicherheitsformat der aktuellen Normengeneration<br/>- EDV basierte Zuverl\u00e4ssigkeitsberechnungen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind nach dem Besuch der Vorlesungen und erfolgreich bestandener Klausur in der Lage<br/>- Theorien der Wahrscheinlichkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit und die zugeh\u00f6rigen Berechnungsverfahren zur Berechnung der Versagenswahrscheinlichkeit von Bauwerken zu kennen<br/>- das normative Sicherheitskonzept im Bauwesen zu beschreiben<br/>- die f\u00fcr die Zuverl\u00e4ssigkeitsanalyse notwendigen Einwirkungen und Widerst\u00e4nden zu identifizieren und zu modellieren <br/>- Zuverl\u00e4ssigkeitsanalysen f\u00fcr \u00fcblicheIngenieurbauwerke durchzuf\u00fchren<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine Voraussetzungen notwendig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Gerhard Spaethe, Die Sicherheit tragender Baukonstruktionen, Springer-Verlag, 1992.<br/>JCSS Probabilistic Model Code, Joint Committee on Structural Safety, 2000.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D2-M011<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "R+Si.konstr.Ingb.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "A building must be designed in such a manner, that its bearing capacity, serviceability and durability requirements can be achieved over the building's service life with sufficient reliability. Probabilistic design methods, where all scattering variables are treated as random variables, can be considered as modern state-of-the-art design methodology. In comparison to semi-probabilistic methods according to the current standards, more economic and at the same time more reliable structures can be designed.<br/>In this lecture, the relevant mathematical background is presented. On the basis of this review, probabilistic design methods are discussed, which are independent of the material properties (concrete, steel, wood, \u2026) and can be used to calculate the failure probability of any structural element. In addition, the background of the German Standard DIN 1055-100 is discussed as well as the calculation of the safety and combination factors.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L402/228",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-D2-M011",
  "title": "Risiko und Sicherheit im Konstruktiven Ingenieurbau  ",
  "title_short": "RSKI",
  "owner": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Dominik M\u00fcller",
  "owner_short": "Graubner; M\u00fcller",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D2-0012-vl Mauerwerksbau und Sonderfragen aus dem Betonbau": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-04-25\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-02\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-09\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-16\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-23\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-06\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-13\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-27\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-04\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-11\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-18\t15:20\t17:00\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; Dr.-Ing. Tilo Proske; M.Sc. Benjamin Purkert",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Mauerwerk (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "In dieser Veranstaltung wird die Bemessung und Konstruktion von Mauerwerk<br/>gelehrt. Dabei werden sowohl spezielle Bemessungsans\u00e4tze als auch konstruktive<br/>Details des Mauerwerkbaus entsprechend den derzeit g\u00fcltigen Normen behandelt.<br/>Zus\u00e4tzlich dazu erfolgt eine kurze Darstellung der f\u00fcr den Mauerwerksbau<br/>relevanten bauphysikalischen Grundlagen. Erg\u00e4nzend zu der Vorlesung wird<br/>der praktische Umgang mit Mauerwerk in Form von \u00dcbungen vertieft.<br/><br/>Die Inhalte der Vorlesungen im Einzelnen:<br/>- Grundlagen zum Werkstoffverhalten des Mauerwerks<br/>- Bemessung unbewehrten Mauerwerks nach DIN 1053-1<br/>- Bemessung unbewehrten Mauerwerks nach EC 6<br/>- Bemesung bewehrten Mauerwerks nach DIN 1053-3<br/>- Sonderbauteile und Konstruktionsdetails<br/>- Mauerwerksfertigteile<br/>- Au\u00dfen- und Innenputze auf Mauerwerk<br/>- Bauphysikalische Grundlagen",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Skript und \u00dcbungsumdruck WS 2004 / 2005, 3. Auflage, TU Darmstadt, Institut f\u00fcr Massivbau<br/>Mauerwerk-Kalender (j\u00e4hrliche Erscheinung) Ernst & Sohn Verlag, Berlin<br/>DIN 1053-1 Mauerwerk; Berechnung und Ausf\u00fchrung, <br/>Fachbuch f\u00fcr Architekten, Bauingenieure und Studierende, Kalksandstein<br/>Informations GmbH + Co. KG Hannover<br/>verschiedene Informationsbrosch\u00fcren der Mauersteinindustrie zur Bemessung<br/>und baulichen Durchbildung",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "abgeschlossenes Vordiplom",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0012-vl Mauerwerksbau und Sonderfragen aus dem Betonbau",
    "uedates": []
   },
   "13-D2-0013-ue Mauerwerksbau und Sonderfragen aus dem Betonbau - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-04-23\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-07\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-14\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-21\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-28\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-04\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-11\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-18\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-25\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-02\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-09\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-16\t09:50\t11:30\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Benjamin Purkert",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Mauerwerk (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0013-ue Mauerwerksbau und Sonderfragen aus dem Betonbau - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Mauerwerksbau und Sonderfragen aus dem Betonbau<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Die Lehrinhalte befassen sich mit:<br/>- Historie und Baustoffe<br/>- Normative Regelungen und Grundlagen der Bemessung<br/>- Bemessung nach vereinfachten und genaueren Berechnungsverfahren nach DIN EN 1996/NA<br/>- bauphysikalische Aspekteund konstruktive Durchbildung von Mauerwerk<br/>- Verformungsverhalten und Knicksicherheit von Stahlbetonbauteilen<br/>- Verfahren der Schnittgr\u00f6\u00dfenermittlung<br/>-Stabwerkmodelle<br/>- Verst\u00e4rken von Stahlbetonbauteilen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind nach dem Besuch der Vorlesungen und erfolgreich bestandener Klausur in der Lage<br/>- die Besonderheiten von Mauerwerk hinsichtlich Bemessung und Konstruktion in der Planung zu ber\u00fccksichtigen<br/>- Mauerwerksbauteile nach DIN EN 1996-1-1/NA und DIN EN 1996-3/NA zu bemessen<br/>- Ihre statischen Berechnungen \u00fcbersichtlich und nachvollziehbar darzustellen<br/>- bauphysikalische Zusammenh\u00e4nge im Mauerwerksbau zu ber\u00fccksichtigen<br/>- Schnittgr\u00f6\u00dfen von Tragwerken unter Verwendung unterschiedlicher Verfahren zu bestimmen<br/>- unterschiedliche M\u00f6glichkeiten zur nachtr\u00e4glichen Verst\u00e4rkung von Stahlbetonbauteilen gegeneinander abzuw\u00e4gen<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Nachgewiesene Kenntnis der Inhalte der Module Stahlbetonbau I und II<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "- C.-A. Graubner: Sricpt Mauerwerksbau, Institut f\u00fcr Massivbau, TU Darmstadt<br/>- C.-A. Graubner; C. Glock; W. J\u00e4ger; T. Pfl\u00fccke: Knicksicherheit von Mauerwerk, Mauerwerk-Kalender 2002, Ernst & Sohn<br/>- K.-J. Schneider; G. Sahner; R. Rast: Mauerwerksbau aktuel<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D2-M015<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "MWbauSonderfr.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-D2-M015",
  "title": "Mauerwerksbau und Sonderfragen aus dem Betonbau  ",
  "title_short": "MSB",
  "owner": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; Dr.-Ing. Tilo Proske; M.Sc. Benjamin Purkert",
  "owner_short": "Graubner; Proske; Purkert",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D2-0033-vl Massivbr\u00fcckenbau": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Ren\u00e9 Mazur",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D2-0033-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0033-vl Massivbr\u00fcckenbau",
    "uedates": []
   },
   "13-D2-0034-ue Massivbr\u00fcckenbau - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Ren\u00e9 Mazur",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D2-0034-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0034-ue Massivbr\u00fcckenbau - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "00",
  "details": [
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-D2-M016",
  "title": "Massivbr\u00fcckenbau  ",
  "title_short": "M",
  "owner": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Ren\u00e9 Mazur",
  "owner_short": "Graubner; Mazur",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D2-0021-vl Stahlbetonbau I": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-04-29\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-06\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-13\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-20\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-27\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-03\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-17\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-24\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-07-01\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-07-08\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-07-15\t09:50\t11:30\tL301/93"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Redouan El Ghadioui; M.Sc. Dominik M\u00fcller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "S.beton I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "n der Vorlesung werden die Grundlagen der Bemessung von Stahlbetonbauteilen nach DIN 1045-1 vermittelt und die Besonderheiten des Baustoffes Stahlbeton im Hinblick auf die Nachweise im Grenzzustand der Tragf\u00e4higkeit<br/>und der Gebrauchstauglichkeit sowie die bauliche Durchbildung behandelt.<br/>Die Vorlesungsinhalte werden in den zugeh\u00f6rigen \u00dcbungen durch praxisnahe Beispiele erg\u00e4nzt.<br/> <br/>Inhalte:<br/>- Einf\u00fchrung / Geschichte des Stahlbetonbaus<br/>- Baustoffe<br/>- Sicherheitskonzept<br/>- Biegung mit und ohne Normalkraft<br/>- Plattenbalken<br/>- Querkraft<br/>- Tragwerksverformung<br/>- Rissbreitenbeschr\u00e4nkung<br/>- Bauliche Durchbildung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Vorlesungsskript:<br/>Stahlbetonbau I Grundlagen der Bemessung nach DIN 1045-1, \"Bemessung von Stahlbeton- und Spannbetonbauteilen nach DIN 1045-1\"<br/>Heft 525 des Deutschen Ausschusses f\u00fcr Stahlbeton, Berlin, Beuth Verlag<br/>Leonhardt: Vorlesungen \u00fcber Massivbau Teil 1, 3. Auflage, Berlin/Heidelberg/New York: Springer-Verlag 1984<br/>Leonhardt: Vorlesungen \u00fcber Massivbau Teil 2, 3. Auflage, Berlin/Heidelberg/New York: Springer-Verlag 1986<br/>Leonhardt: Vorlesungen \u00fcber Massivbau Teil 3, 3. Auflage, Berlin/Heidelberg/New York: Springer-Verlag 1977",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0021-vl Stahlbetonbau I",
    "uedates": []
   },
   "13-D2-0022-ue Stahlbetonbau I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-04-25\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-05-02\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-05-09\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-05-16\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-05-23\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-06-06\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-06-13\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-06-27\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-07-04\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-07-11\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-07-18\t08:00\t09:40\tL402/202"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Dominik M\u00fcller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "S.beton I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D2-0022-ue Stahlbetonbau I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Stahlbetonbau I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Die Lehrinhalte befassen sich mit:<br/>- Geschichte und Grundlagen des Stahlbetonbaus<br/>- Baustoffe und Dauerhaftigkeit<br/>- Sicherheitskonzept<br/>- Bemessung f\u00fcr Biegung und Querkraft<br/>- Stabilit\u00e4t von Stahlbetondruckgliedern<br/>- Grenzzust\u00e4nde der Rissbildung und der Verformung<br/>- Bauliche Durchbildung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind nach dem Besuch der Vorlesungen und erfolgreich bestandener Klausur in der Lage<br/>- die Besonderheiten des Baustoffs Stahlbeton zu identifizieren<br/>- die Grundlagen der Bemessung von Stahlbetonbauteilen zu kennen<br/>- Stahlbetonbauteileim Grenzzustand der Tragf\u00e4higkeit und der Gebrauchstauglichkeit zu bemessen<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine Voraussetzungen notwendig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "C.-A. Graubner: Skript Stahlbetonbau I, Institut f\u00fcr Massivbau, TU Darmstadt<br/>G. K\u00f6nig, N. V. Tue, G. Schnenck: Grundlagen des Stahlbetonbaus, Vieweg+Teubner, Wiesbaden<br/>Deutscher Beton- und Bautechnik-Verein e.V.: Beispiele zur Bemessung nach DIN EN 1992-1-1 Band 1: Hochbau, Ernst & Sohn, Berlin<br/>K. Zilch, G. Zehetmaier: Bemessung im konstruktiven Betonbau, Springer, Heidelberg<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D2-M018<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-D2-M018<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L301/93",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/202",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-D2-M018",
  "title": "Stahlbetonbau 1  ",
  "title_short": "S1",
  "owner": "Prof. Dr. Carl-Alexander Graubner; M.Sc. Redouan El Ghadioui; M.Sc. Dominik M\u00fcller",
  "owner_short": "Graubner; Ghadioui; M\u00fcller",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D3-0005-ue Bauphysik - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-29\t11:40\t15:10\tS101/A3",
     "2019-05-13\t11:40\t15:10\tS101/A3",
     "2019-05-27\t11:40\t15:10\tS101/A3",
     "2019-06-24\t11:40\t15:10\tS101/A3",
     "2019-07-08\t11:40\t15:10\tS101/A3",
     "2019-07-15\t10:45\t16:05\t"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; M.Sc. David Bewersdorff; M.Sc. Christoph Norbert Mankel; M.Sc. Shifan Zhang; M.Sc. Carina da Silva",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Bauphys (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Modul \"Bauphysik\" wird in Zusammenarbeit mit dem Fachgebiet Fassadentechnik (Prof. Knaack)\u00a0angeboten und besteht aus den Teilveranstaltungen Bauphysik - \u00dcbung und Bauphysik - Projekt.\u00a0<br/> <br/>In der Teilveranstaltung Bauphysik - \u00dcbung werden in mehrerern H\u00f6rsaal\u00fcbungen praxisnahe\u00a0Berechnungen zu den wesentlichen bauphysikalischen Grundlagen und Methoden der Bauplanung durchgef\u00fchrt. Diese umfassen den W\u00e4rmeschutz, die energetische Bilanzierung, den Feuchteschutz sowie den Schallschutz.<br/> <br/> <br/>Weitere Informationen finden Sie unter: www.wib.tu-darmstadt.de",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Literaturvorschl\u00e4ge:<br/> <br/>- \"Lehrbuch der Bauphysik: Schall - W\u00e4rme - Feuchte - Licht - Brand - Klima\" von Ekkehard Richter, Heinz-Martin Fischer, Richard Jenisch, Hanns Freymuth, Martin Stohrer, Peter H\u00e4upl<br/>- \"Praktische Bauphysik: Eine Einf\u00fchrung mit Berechnungsbeispielen\" von Gottfried C. O. Lohmeyer, Matthias Post, Heinz Bergmann<br/>- \"Bauphysik kompakt: W\u00e4rme, Feuchte, Schall\" von Klaus W. Liersch, Normen Langner<br/>- \"Vieweg Handbuch Bauphysik 1: W\u00e4rme- und Feuchteschutz, Behaglichkeit, L\u00fcftung: TEIL 1\" von Wolfgang M. Willems, Simone Dinter, Kai Schild<br/>- \"Vieweg Handbuch Bauphysik 2: Schall- und Brandschutz, Fachw\u00f6rterglossar deutsch-englisch, englisch-deutsch: TEIL 2\" von Wolfgang M. Willems, Kai Schild, Simone Dinter",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Die Vermittlung grundlegender theoretischer Hintergr\u00fcnde sind nicht Teil der Veranstaltung. Daher wird die Teilnahme an der Vorlesung \u201eGrundlagen des konstruktiven Hochbaus, Teil 2\u201c dringend empfohlen.<br/> <br/>Studienleistung: bestandenes Projekt<br/>Pr\u00fcfungsleistung: Klausur + Projekt (Notenbonus m\u00f6glich)<br/> <br/>Um die Veranstaltung erfolgreich abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen das Projekt und die Klausur im selbem Semester bestanden werden.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0005-ue Bauphysik - \u00dcbung",
    "uedates": []
   },
   "13-D3-0014-pj Bauphysik - Projekt": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; M.Sc. David Bewersdorff; M. A. Sascha Hickert; M.Sc. Christoph Norbert Mankel",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projekt",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D3-0014-ps",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Modul \"Bauphysik\" wird in Zusammenarbeit mit dem Fachgebiet Fassadentechnik (Prof. Knaack)\u00a0angeboten und besteht aus den Teilveranstaltungen Bauphysik - \u00dcbung und Bauphysik - Projekt.\u00a0<br/> <br/>In der Teilveranstaltung Bauphysik -\u00a0Projekt wird mit Hilfe der erlernten Grundlagen aus den Modulen \"Grundlagen des konstruktiven Hochbaus\" und der Teilveranstaltung Bauphysik - \u00dcbung ein kleines Hochbauprojekt hinsichtlich\u00a0seiner bauphysikalischen Anforderungen bewertet. Die Note der Teilveranstaltung flie\u00dft zu 50% in die Gesamtbewertung des Moduls \"Bauphysik\" ein.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0014-pj Bauphysik - Projekt",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundlagen der Bauphysik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D3-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Grundl.d.Bauphys<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 5,
    "day": 0,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "S101/A3",
    "firstdate": "2019-04-29"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     10,
     45
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "",
    "firstdate": "2019-07-15"
   }
  ],
  "id": "13-D3-M003",
  "title": "Grundlagen der Bauphysik  ",
  "title_short": "GdB",
  "owner": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; M.Sc. David Bewersdorff; M.Sc. Christoph Norbert Mankel; M.Sc. Shifan Zhang; M.Sc. Carina da Silva; M. A. Sascha Hickert",
  "owner_short": "Koenders; Bewersdorff; Mankel; Zhang; Silva; Hickert",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D3-0007-ue Sonderbetone  - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; M.Sc. Adrian Zimmermann; M.Sc. Oliver Vogt",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Werkst.T I (Pr)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0007-ue Sonderbetone  - \u00dcbung",
    "uedates": []
   },
   "13-D3-0008-vl Sonderbetone": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-04-29\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-05-06\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-05-13\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-05-20\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-05-27\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-06-03\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-06-17\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-06-24\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-07-01\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-07-08\t11:40\t15:10\tL501/32",
     "2019-07-15\t11:40\t15:10\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; M.Sc. Adrian Zimmermann; M.Sc. Oliver Vogt",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Werkst.T I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Gegenstand der Vorlesung sind Betone mit besonderen Eigenschaften wie ultrahochfester Beton, Faserbeton, selbstverdichtender Beton, Schaum- und Leichtbeton, Unterwasserbeton sowie Massen- und Sichtbeton. Diese Werkstoffe werden hinsichtlich ihrer Ausgangsstoffe, Mischungsentw\u00fcrfe, Frisch- und Festbetoneigenschaften sowie ihrer Anwendungen vorgestellt. Dar\u00fcber hinaus erfolgt eine Vertiefung der Vorlesungsinhalte mittels \u00dcbungen und Laborpraktika. Die Veranstaltung schlie\u00dft mit einer Exkursion ab.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Vorlesungsfolien, ggf. wird weitere Literatur w\u00e4hrend der Lehrveranstaltung bekannt gegeben",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Werkstoffe im Bauwesen (B.Sc.) 13-02-M001/8 <br/>/",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Die Studierenden k\u00f6nnen folglich Sonderbetone identifizieren und sie hinsichtlich ihrer Anwendung einsch\u00e4tzen. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sie diese bez\u00fcglich ihrer Eigenschaften im frischen und erh\u00e4rteten Zustand beurteilen, um entsprechende Materialempfehlungen f\u00fcr konkrete Anwendungsf\u00e4lle aussprechen zu k\u00f6nnen. Durch die praktischen Erfahrungen im Labor k\u00f6nnen sie die Betoneigenschaften mit Hilfe der standardm\u00e4\u00dfigen Frisch- und Festbetonpr\u00fcfungen beschreiben und bewerten.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Sprechstunden:<br/>Dienstags, 11:00-12:00 Uhr in L5/06-265",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0008-vl Sonderbetone",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Werkstofftechnologie I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Den Studierenden werden die wesentlichen Inhalte des Europ\u00e4ischen Normenkonzepts im Hinblick auf die Ausgangsstoffe des Betons wie auch die Herstellung, Verarbeitung und Nachbehandlung von Betonen vermittelt. Weitere Themenschwerpunkte bilden die Produktionskontrolle, die Konformit\u00e4tskriterien und die Beurteilung der Konformit\u00e4t von Betonen nach DIN EN 206-1. Zudem werden die Betone nach Eigenschaften wie auch die Betone nach Zusammensetzung eingehend behandelt. Dar\u00fcber hinaus sind Leichtbeton, Schwerbeton, Beton f\u00fcr spezielle Anwendungsgebiete und die Vorfertigung von Betonbauteilen Inhalt der Lehrveranstaltung, die sich auch der Qualit\u00e4stsicherung und dem Themenkomplex der Betonsch\u00e4den widmet.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D3-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Werkstofftech. I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "F\u00fcr bestimmte Anforderungen werden Betone mit speziellen Zusammen-setzungen und Materialeigenschaften ben\u00f6tigt. Die Vorlesung \"Massivbautechnologie (B)\" besch\u00e4ftigt sich mit dem Design und den Kennwerten von Betonen, die diese Anforderungen erf\u00fcllen. Weiterhin werden Aspekte der Dauerhaftigkeit und der Instandsetzung von Betonbauwerken behandelt.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-D3-M004",
  "title": "Werkstofftechnologie 1  ",
  "title_short": "W1",
  "owner": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; M.Sc. Adrian Zimmermann; M.Sc. Oliver Vogt",
  "owner_short": "Koenders; Zimmermann; Vogt",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D3-0012-vl Bausch\u00e4den / Bauchemie": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-18\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-24\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-25\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-02\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-08\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-09\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-15\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-16\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-22\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-23\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-29\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-05\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-06\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-12\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-13\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-19\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-26\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-27\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-03\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-04\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-10\t08:00\t11:30\tL402/203",
     "2019-07-11\t11:40\t13:20\tL501/32",
     "2019-07-17\t08:00\t11:30\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-18\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; Dr. Neven Ukrainczyk; M.Sc. Oliver Vogt",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D3-0012-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Im Modul Bauchemie sollen spezielle chemische Kenntnisse zu Baustoffen und baurelevanten Prozessen in einer verst\u00e4ndlichen und methodisch ausgewogenen Weise vermittelt werden. Die Studierenden sollen lernen, die makroskopischen Baustoffeigenschaften anhand der vorliegenden Verbindungen und Stoffe abzuleiten. Des Weiteren soll vermittelt werden, welche Reaktionen und Prozesse von au\u00dfen angreifende bzw. einwirkende Substanzen ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Im Rahmen von Labor\u00fcbungen und einer Exkursion sollen die Studierenden praktische Erfahrungen mit chemisch bedingten Schadensprozessen an Baustoffen sammeln und Methoden zur Schadensvermeidung kennenlernen. Inhalt der Lehrveranstaltung ist folglich auch die theoretische und experimentelle Bauschadensanalyse.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Vorlesungsunterlagen; <br/>O. Henning/D. Kn\u00f6fel: Baustoffchemie, Eine Einf\u00fchrung f\u00fcr Bauingenieure und Architekten, Verlag f\u00fcr Bauwesen Berlin, 2002; <br/>R. Benedix: Einf\u00fchrung in die Chemie f\u00fcr Bauingenieure, Teubner Verlag, 2005; <br/>R. Karsten: Bauchemie, 11. Auflage, Verlag C.F. M\u00fcller, Karlsruhe, 2002; <br/>T.L. Brown, H.E. Le May, Jr.: Chemie, ein Lehrbuch f\u00fcr Naturwissenschaftler, VCH Verlag Weinheim, 1988",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Nachdem die Studierenden die Veranstaltung besucht haben, sind sie in der Lage, bauchemische Schadensmechanischen zu identifizieren und grundlegende chemische, chemisch-physikalische und physikalische Zusammenh\u00e4nge zu verstehen. Die Studierenden besitzen im Zuge umfangreicher experimenteller \u00dcbungen im Labor neben den theoretischen F\u00e4higkeiten auch die notwendige Erfahrung, unterschiedliche L\u00f6sungen, z.B. bei der Auswahl geeigneter Baustoffe in Abh\u00e4ngigkeit von den Umgebungseinfl\u00fcssen, abzuw\u00e4gen und diese sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, um Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden. Die Studierenden k\u00f6nnen mit den Kenntnissen zum Werkstoffaufbau, zu den chemischen Verbindungen und zu den materialspezifischen Werkstoffeigenschaften die komplexen Vorg\u00e4nge der Baustofffkorrosion verstehen, um so die L\u00f6sungen fachspezifischer Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu erarbeiten und so einer Gef\u00e4hrdung durch chemische Reaktionen bzw. chemisch-physikalische Prozesse vorzubeugen. Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, naturwissenschaftliche Methoden auf ingenieurtechnische Fragestellungen anzuwenden und geeignete Ma\u00dfnahmen zur Schadensbeseitigung abzuleiten.",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0012-vl Bausch\u00e4den / Bauchemie",
    "uedates": []
   },
   "13-D3-0013-ue Bausch\u00e4den / Bauchemie - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; Dr. Neven Ukrainczyk; M.Sc. Oliver Vogt",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D3-0013-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0013-ue Bausch\u00e4den / Bauchemie - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Bausch\u00e4den / Bauchemie<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Im Modul Bauchemie sollen spezielle chemische Kenntnisse zu Baustoffen und baurelevanten Prozessen in einer verst\u00e4ndlichen und methodisch ausgewogenen Weise vermittelt werden. Die Studierenden sollen lernen, die makroskopischen Baustoffeigenschaften anhand der vorliegenden Verbindungen und Stoffe abzuleiten. Des Weiteren soll vermittelt werden, welche Reaktionen und Prozesse von au\u00dfen angreifende bzw. einwirkende Substanzen ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Im Rahmen von Labor\u00fcbungen und einer Exkursion sollen die Studierende praktische Erfahrungen mit chemisch bedingten Schadensprozessen an Baustoffen sammeln und Methoden zur Schadensvermeidung kennenlernen. Inhalt der Lehrveranstaltung ist folglich auchdie theoretische und experimentelle Bauschadensanalyse.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D3-M016<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Bausch/Chem.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L402/203",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 11,
    "day": 3,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-D3-M016",
  "title": "Bausch\u00e4den / Bauchemie  ",
  "title_short": "B/B",
  "owner": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; Dr. Neven Ukrainczyk; M.Sc. Oliver Vogt",
  "owner_short": "Koenders; Ukrainczyk; Vogt",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D3-0020-vl Befestigungs- und Verankerungstechnik in Beton und Mauerwerk": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-04-24\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-05-08\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-05-15\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-05-22\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-05-29\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-06-05\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-06-12\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-06-19\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-06-26\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-07-03\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-07-10\t08:00\t09:40\tL501/32",
     "2019-07-17\t08:00\t09:40\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; Dr.-Ing. Karl-Heinz Lieberum",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D3-0020-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0020-vl Befestigungs- und Verankerungstechnik in Beton und Mauerwerk",
    "uedates": []
   },
   "13-D3-0021-ue Befestigungs- und Verankerungstechnik in Beton und Mauerwerk - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-04-24\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-05-08\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-05-15\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-05-22\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-05-29\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-06-05\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-06-12\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-06-19\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-06-26\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-07-03\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-07-10\t09:50\t11:30\tL501/32",
     "2019-07-17\t09:50\t11:30\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; Dr.-Ing. Karl-Heinz Lieberum",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D3-0021-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0021-ue Befestigungs- und Verankerungstechnik in Beton und Mauerwerk - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Befestigungs- und Verankerungstechnik in Beton und Mauerwerk<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Nachtr\u00e4gliche Befestigungen (Spreiz-, Hinterschnitt-, Verbund-, Schraub- und Kunststoffd\u00fcbel) und Einlegeteile (Kopfbolzen, Ankerschienen) unter statischer und erm\u00fcdungsrelevanter Einwirkung in Beton, Mauerwerk und Naturstein, Bauteilverst\u00e4rkungen durch nachtr\u00e4gliche Verankerungselemente, Bemessungsverfahren nach ETAG001 und DIN CEN/TS 1992-4<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden die Veranstaltung besucht haben, k\u00f6nnen sie<br/>- die grundlegende Funktionsweise vonBefestigungen und Verankerungen beschreiben<br/>- die m\u00f6glichen Anwendungsgebiete von Befestigungen und Verankerungen beschreiben<br/>- die dem Bemessungsverfahren zugrundeliegenden mechanischen Hintergr\u00fcnde erkl\u00e4ren<br/>- das Bemessungsverfahren anwenden und Problemstellungen einer ingenieurm\u00e4\u00dfigen L\u00f6sung zuf\u00fchren<br/>- Messergebnisse auswerten und wissenschaftliche Fragstellungen auf dem Gebiet der Befestigungstechnik selbst\u00e4ndig bearbeiten<br/>- die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr die Anwendung von Befestigungen und Verankerungen wiedergeben<br/>- die Betondruckfestigkeit, Betonzugfestigkeit und den E-Modul des Betons pr\u00fcfen und beurteilen<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Eligehausen, R.; Mall\u00e9e, R.; Silva, J.: Anchorage to Concrete Construction. Ernst Sohn, 2006 <br/>Eligehausen, R.; Mall\u00e9e, R.: Befestigungstechnik im Beton- und Mauerwerkbau. Ernst & Sohn, 2000<br/>Pregartner, T.; Bemessung von Befestigungen in Beton - Einf\u00fchrung mit Beispielen. Ernst & Sohn, 2009<br/>DIN CEN/TS 1992-4<br/>ETAG 001<br/>Folien<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D3-M019<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-D3-M019<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-D3-M019",
  "title": "Befestigungs- und Verankerungstechnik in Beton und Mauerwerk  ",
  "title_short": "BVBM",
  "owner": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; Dr.-Ing. Karl-Heinz Lieberum",
  "owner_short": "Koenders; Lieberum",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-D3-0022-vl Computational Methods for Building Physics and Construction Materials": {
    "dates": [
     "2019-04-08\t08:00\t18:00\tL501/32",
     "2019-04-09\t08:00\t18:00\tL501/32",
     "2019-04-10\t08:00\t18:00\tL501/32",
     "2019-04-11\t08:00\t18:00\tL501/32",
     "2019-04-12\t08:00\t18:00\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; M.Sc. Christoph Norbert Mankel; Dr. Neven Ukrainczyk",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D3-0022-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Englisch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "F\u00fcr die Teilnahme an dieser Veranstaltung\u00a0sind keine Vorkenntnisse in Programmieren notw\u00e4ndig.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Als Studienleistung ist eine Hausarbeit vorgesehen. Das Modul wird mit einer 90 min\u00fctigen Klausur abgeschlossen. Der Pr\u00fcfungstermin wird in der Vorlesung bekannt gegeben.",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0022-vl Computational Methods for Building Physics and Construction Materials",
    "uedates": []
   },
   "13-D3-0023-ue Computational Methods for Building Physics and Construction Materials (\u00dc)": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; M.Sc. Christoph Norbert Mankel; Dr. Neven Ukrainczyk",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-D3-0023-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Englisch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "F\u00fcr die Teilnahme an dieser Veranstaltung\u00a0sind keine Vorkenntnisse in Programmieren notw\u00e4ndig.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Als Studienleistung ist eine Hausarbeit vorgesehen. Das Modul wird mit einer 90 min\u00fctigen Klausur abgeschlossen. Der Pr\u00fcfungstermin wird in der Vorlesung bekannt gegeben.",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-D3-0023-ue Computational Methods for Building Physics and Construction Materials (\u00dc)",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Computational Methods for Building Physics and Construction Materials<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Englisch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Die Veranstaltung soll verschiedene computer-gest\u00fctzte Berechnungsmethoden, L\u00f6sungs-ans\u00e4tze und M\u00f6glichkeiten zur Implementierung physikalischer Prozesse in den Bereichen der Bauphysik und der im Bauwesen relevanten Werkstoffe \u00fcbermitteln. Der Schwerpunkt liegt dabei auf der mikroskopischen und makrosko-pischen Betrachtung aktiver Prozesse in por\u00f6sen Baustoffsystemen, wie z. B. Beton, Geo-polymeren, D\u00e4mmstoffen, etc. Die in diesem Modul vordergr\u00fcndlich behandelten Lehrinhalte sind die Modellierungen von Feuchte- und/oder reaktiver Transportmechanismen in por\u00f6sen Medien, W\u00e4rmetransportmechanismen, Funk-tionsprinzipien von Phasenwechselmaterialien zur Speicherung von W\u00e4rmeenergie, Wirkungs-weisen verschiedener D\u00e4mmstoffe, temperatur- und feuchteinduzierter Verformungen und Spannungen sowie das Themenfeld der Zement-hydratation. Dieses Modul bietet vollst\u00e4ndige L\u00f6sungsstrategien zur Analyse, Prozesssche-matisierung und computergest\u00fctzter Berechnung physikalischer Problemstellungen.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "To educate students how to assess physical problems in building physics and/or construction materials and to know how to solve these problems computationally. Students should be able to solve simple physical problems them selves using supporting platforms like Excell or Matlab.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Basic knowledge in english, building physics and construction materials.<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Mehling, H.; Cabeza F. (2008): Heat and cold storage with PCM: An up to date introduction into basics and applications, Springer Verlag, Berlin, Heidelberg.<br/>Ekkehard Holzbecher, Environmental Modeling Using MATLAB, Springer 2007, ISBN 978-3-540-72936.<br/>Numerical integration and Differential Equations, Matlab documentation, MathWorks 2015.<br/>Transport Processes in Porous Media, Autoren: Coutelieris, Frank A., Delgado, J.M.P.Q, Springer Verlag, Berlin, Heidelberg.<br/>Heat and Mass Transfer, Autoren: Baehr, Hans Dieter, Stephan, Karl, Springer Verlag, Berlin, Heidelberg.<br/>Kattan, P. I. (2008): MATLAB Guide to Finite Elements: An Interactive Approach, Springer Verlag, Berlin, Heidelberg.<br/>Pietruszka, D. (2014): MATLAB\u00ae und Simulink\u00ae in der Ingenieurpraxis: Modellbildung, Berechnung und Simulation, Springer Vieweg Verlag, Wiesbaden.<br/>Vorlesungsfolien und weitere erg\u00e4nzende Literatur<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-D3-M020<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-D3-M020<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-09"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-10"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-11"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-12"
   }
  ],
  "id": "13-D3-M020",
  "title": "Computational Methods for Building Physics and Construction Materials  ",
  "title_short": "CMBPCM",
  "owner": "Prof. Dr. Eduardus Koenders; M.Sc. Christoph Norbert Mankel; Dr. Neven Ukrainczyk",
  "owner_short": "Koenders; Mankel; Ukrainczyk",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E0-0007-vl Technische Mechanik II": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-04-25\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-04-26\t09:50\t11:30\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-02\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-09\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-10\t09:50\t11:30\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-16\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-23\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-24\t09:50\t11:30\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-06\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-07\t09:50\t11:30\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-13\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-14\t09:50\t11:30\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-21\t09:50\t11:30\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-27\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-04\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-05\t09:50\t11:30\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-11\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-18\t13:30\t15:10\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-19\t09:50\t11:30\tL402/1,L402/2"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann; M.Sc. Maximilian M\u00fcller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "TM II (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "3",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Spannungszustand, Verzerrungszustand, Elastizit\u00e4tsgesetz, Biegetheorie des Balkens, Torsion, Arbeitsbegriff in der Elastostatik, Knicken, Hydrostatik",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "<br/>GROSS, D., HAUGER, W., SCHR\u00d6DER, J., WALL, W.: Technische Mechanik, Band 2: Elastostatik, Springer<br/>GROSS, D., EHLERS, W., WRIGGERS, P.: Formeln und Aufgaben zur Technischen Mechanik 2: Elastostatik, Hydrostatik, Springer<br/>HAGEDORN, P.: Technische Mechanik, Band 2: Festigkeitslehre, Harry Deutsch<br/>GROSS, W., HAUGER, W., WRIGGERS, P.: Technische Mechanik, Band 4: Hydromechanik, Elemente der H\u00f6heren Mechanik, Springer<br/>MARKERT, R.: Statik und Elastomechanik: http://www.shaker.de/de/content/catalogue/index.asp?ID=7&AID=5574&SHV=yes",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Technische Mechanik I",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-E0-0007-vl Technische Mechanik II",
    "uedates": []
   },
   "13-E0-0008-ue Technische Mechanik II - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann; M.Sc. Maximilian M\u00fcller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "TM II (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 760",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-E0-0008-ue Technische Mechanik II - \u00dcbung",
    "uedates": [
     "2019-04-17\t13:30\t15:10\tTechnische Mechanik II - G01\t2019-07-10",
     "2019-04-17\t16:15\t17:55\tTechnische Mechanik II - G02\t2019-07-10",
     "2019-04-18\t09:50\t11:30\tTechnische Mechanik II - G03\t2019-07-11",
     "2019-04-18\t15:20\t17:00\tTechnische Mechanik II - G04\t2019-07-11",
     "2019-04-15\t13:30\t15:10\tTechnische Mechanik II - G05\t2019-07-08",
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tTechnische Mechanik II - G06\t2019-07-08",
     "2019-04-17\t15:20\t17:00\tTechnische Mechanik II - G07\t2019-07-10",
     "2019-04-17\t13:30\t15:10\tTechnische Mechanik II - G08\t2019-07-10",
     "2019-04-17\t13:30\t15:10\tTechnische Mechanik II - G09\t2019-07-10",
     "2019-04-17\t16:15\t17:55\tTechnische Mechanik II - G10\t2019-07-10"
    ]
   },
   "13-E0-0010-tt Technische Mechanik II - Vorrechen\u00fcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-04-29\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-06\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-13\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-05-20\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-05-27\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-03\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-17\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-06-24\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-01\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-08\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2",
     "2019-07-15\t15:20\t17:00\tL402/1,L402/2"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann; M.Sc. Maximilian M\u00fcller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Tutorium",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "TM II (V\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-E0-0010-tt Technische Mechanik II - Vorrechen\u00fcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Technische Mechanik II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E0-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "TM II<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 0,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 11,
    "day": 0,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L402/1,L402/2",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L115/1 Halle",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L402/1,L402/2",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 3,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "\u00dcbung ",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 8,
    "day": 4,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L402/1,L402/2",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-E0-M002",
  "title": "Technische Mechanik 2  ",
  "title_short": "TMII",
  "owner": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann; M.Sc. Maximilian M\u00fcller",
  "owner_short": "Gruttmann; M\u00fcller",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E1-0003-vl Finite-Element-Methoden I": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-04-23\t15:20\t17:00\tL501/33",
     "2019-04-30\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-07\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-14\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-21\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-28\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-04\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-11\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-18\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-25\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-02\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-09\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-16\t15:20\t17:00\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann; M.Sc. Jan Zoller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "FEM I",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesung liefert eine Einf\u00fchrung in die lineare Finite-Element-Methode (FEM I) insbesondere f\u00fcr Probleme der Strukturmechanik.<br/>In FEM I werden folgende Themen behandelt:<br/> <br/>- Variationsformulierungen<br/>- Ebene und r\u00e4umliche Fachwerke und Stabtragwerke<br/>- Scheiben, Platten und Rotationsschalen<br/>- Grundwasserstr\u00f6mungen<br/>- Gemischte Elementformulierungen<br/>- Fehlerbetrachtungen, Konvergenz, Netzverfeinerung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Ein Skriptum zur Vorlesung mit weiteren Litaraturangaben liegt vor.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Empfohlen werden Technische Mechanik und Statik 4 oder Mechanik elastischer Strukturen I",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-E1-0003-vl Finite-Element-Methoden I",
    "uedates": []
   },
   "13-E1-0004-ue Finite-Element-Methoden I": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t17:10\t18:50\tL506/11",
     "2019-04-23\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-04-30\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-07\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-14\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-21\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-28\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-04\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-11\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-18\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-25\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-02\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-09\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-16\t17:10\t18:50\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann; M.Sc. Jan Zoller",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "FEM I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-E1-0004-ue Finite-Element-Methoden I",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Finite-Element-Methode I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in die Methode der Finiten Elemente,Elementformulierungen auf Grundlage der Verschiebungsmethode f\u00fcrDehnst\u00e4be, Balken, Scheiben, Platten, Rotationsschalen und Faltwerke, Gemischte Elementformulierungen f\u00fcr Scheiben und Kontinua,Konvergenz, Fehler und Netzverfeinerung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E1-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "FEM I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Variationsformulierungen f\u00fcr Dehnst\u00e4be und Balken, Elementformulierungen f\u00fcrFachwerke und Balken,Zusammenbau, Gleichungsl\u00f6sung, Kondition von Gleichungssystemen, Scheiben, isoparametrische Elemente f\u00fcr Scheiben und rotationssymmetrische Spannungszust\u00e4nde, Gemischte Elementformulierungen f\u00fcr Scheiben und f\u00fcr inkompressible Spannungszust\u00e4nde, Platten, Diskrete Kirchhoff-Elemente,Elemente nach der Reissner-Theorie, Harte und weiche Unterst\u00fctzung, Rotationsschalen unter rotationssymmetrischer Belastung, Faltwerke, Modellbildung im Rahmen der Methode, Bedingungen f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Konvergenz, Fehlersch\u00e4tzung, adaptive Netzverfeinerung<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   },
   {
    "details": "B.Sc. Informatik (2007)<br/>M.Sc. Informatik (2004)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "B.Sc. Informatik (2007)<br/><br/>M.Sc. Informatik (2004)",
  "weekly": [
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 1,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 1,
    "start": [
     17,
     10
    ],
    "end": [
     18,
     50
    ],
    "room": "PC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     17,
     10
    ],
    "end": [
     18,
     50
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-E1-M001",
  "title": "Finite-Element-Methode 1  ",
  "title_short": "FEMI",
  "owner": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann; M.Sc. Jan Zoller",
  "owner_short": "Gruttmann; Zoller",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E1-0001-se Seminar Festk\u00f6rpermechanik": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-04-29\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-06\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-13\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-20\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-27\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-03\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-17\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-24\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-01\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-08\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-15\t14:25\t16:05\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "FestKM (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Seminarvortr\u00e4ge aus verschiedenen Gebieten der Festk\u00f6rpermechanik (Elastizit\u00e4t, Plastizit\u00e4t, Bruchmechanik, Numerische Mechanik, Finite Elemente). Eine Vorbesprechung mit Termineinteilung findet in der ersten Semesterwoche statt.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Kenntnisse der Festk\u00f6rpermechanik",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-E1-0001-se Seminar Festk\u00f6rpermechanik",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Seminar Festk\u00f6rpermechanik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E1-M005<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-E1-M005<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-E1-M005",
  "title": "Seminar Festk\u00f6rpermechanik  ",
  "title_short": "SF",
  "owner": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann",
  "owner_short": "Gruttmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E1-0002-vl FE-Umsetzung von nichtlinearem Materialverhalten mit ABAQUS": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-04-24\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-08\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-15\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-22\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-29\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-05\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-12\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-19\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-26\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-03\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-10\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-17\t08:00\t11:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Apl. Prof. Dr.-Ing. Herbert Baaser; Prof. Dr. Friedrich Gruttmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "FEM intensivK (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "http://www.baaserweb.de/TUDarmstadt/SoSe16/index.htm",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-E1-0002-vl FE-Umsetzung von nichtlinearem Materialverhalten mit ABAQUS",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "FE-Umsetzung von nichtlinearem Materialverhalten mit ABAQUS<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Aufbauend auf den FEM-Numerik-Grundkenntnissen wird der Umgang mit einem kommerziellen Programmsystem in Richtung<br/>produktiven Einsatz behandelt und angewendet.<br/>Diskussion und Gegen\u00fcberstellung der Vor- und Nachteile von Simulationswerkzeugen f\u00fcr den Produktentwicklungs- und -entstehungsprozess<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "FEM und Elasto- oder Kontinuumsmechanik<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E1-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-E1-M006<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     11,
     0
    ],
    "room": "PC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-E1-M006",
  "title": "FE-Umsetzung von nichtlinearem Materialverhalten mit ABAQUS  ",
  "title_short": "FvnMmA",
  "owner": "Apl. Prof. Dr.-Ing. Herbert Baaser; Prof. Dr. Friedrich Gruttmann",
  "owner_short": "Baaser; Gruttmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E1-0001-se Seminar Festk\u00f6rpermechanik": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-04-29\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-06\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-13\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-20\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-27\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-03\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-17\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-24\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-01\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-08\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-15\t14:25\t16:05\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "FestKM (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Seminarvortr\u00e4ge aus verschiedenen Gebieten der Festk\u00f6rpermechanik (Elastizit\u00e4t, Plastizit\u00e4t, Bruchmechanik, Numerische Mechanik, Finite Elemente). Eine Vorbesprechung mit Termineinteilung findet in der ersten Semesterwoche statt.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Kenntnisse der Festk\u00f6rpermechanik",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-E1-0001-se Seminar Festk\u00f6rpermechanik",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Masterseminar Festk\u00f6rpermechanik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Aktuelle, wechselnde Themen aus dem Bereich Festk\u00f6rpermechanik vorzugsweise \u00fcber numerische Methoden auf fortgeschrittenem Master-Niveau<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden<br/>\u2022beherrschen die Grundlagen der wissenschaftlichen Arbeitsweise<br/>\u2022sie besitzen Fertigkeiten sich in ein neues Themengebiet der Festk\u00f6rpermechanik gr\u00f6\u00dftenteils selbstst\u00e4ndig einzuarbeiten und selbst\u00e4ndig zeitlich zu organisieren<br/>\u2022sie erweitern und vertiefen ihre Kenntnisse aus dem Bereich Festk\u00f6rpermechanik,<br/>\u2022sie besitzen die F\u00e4higkeit zur Literaturrecherche<br/>\u2022Neben der fachlichen Qualifikation im erarbeiteten Thema sind sie in der Lage, die Ergebnisse in schriftlicher und m\u00fcndlicher Form korrekt zu pr\u00e4sentieren<br/>\u2022wirken an der fachlichen Diskussion anderer Themenbeitr\u00e4ge mit<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Vertiefte Kenntnisse in der Mechanik, empfohlen FEM I, FEM II<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Abh\u00e4ngig vom Themengebiet<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E1-M007<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-E1-M007<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-E1-M007",
  "title": "Seminar Festk\u00f6rpermechanik  ",
  "title_short": "SF",
  "owner": "Prof. Dr. Friedrich Gruttmann",
  "owner_short": "Gruttmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E2-0010-vl Plastizit\u00e4tstheorie": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-03\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-10\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-17\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-24\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-31\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-07\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-14\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-21\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-28\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-05\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-12\t13:30\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-19\t13:30\t16:05\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr.-Ing. Carsten Br\u00f6se; Dr. Paschalis Grammenoudis",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Plastizit\u00e4tsth. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "3",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-E2-0010-vl Plastizit\u00e4tstheorie",
    "uedates": []
   },
   "13-E2-0011-ue Plastizit\u00e4tstheorie - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-05-03\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-05-10\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-05-17\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-05-24\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-05-31\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-06-07\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-06-14\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-06-21\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-06-28\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-07-05\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-07-12\t16:15\t17:00\tL501/43",
     "2019-07-19\t16:15\t17:00\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr.-Ing. Carsten Br\u00f6se; Dr. Paschalis Grammenoudis",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Plastizit\u00e4tsth. (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-E2-0011-ue Plastizit\u00e4tstheorie - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Plastizit\u00e4tstheorie (Mechanik)<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E2-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Plastizit\u00e4tstheorie<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-E2-M001",
  "title": "Plastizit\u00e4tstheorie   ",
  "title_short": "P",
  "owner": "Dr.-Ing. Carsten Br\u00f6se; Dr. Paschalis Grammenoudis",
  "owner_short": "Br\u00f6se; Grammenoudis",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E2-0006-vl Kontinuumsmechanik II (Materialtheorie)": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-04-25\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-05-02\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-05-09\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-05-16\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-05-23\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-06-06\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-06-13\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-06-27\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-07-04\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-07-11\t12:35\t14:15\t'L501/549",
     "2019-07-18\t12:35\t14:15\t'L501/549"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dipl.-Ing. Jan Frischmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "KontMech II (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "3",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "1.Elastizit\u00e4t <br/>2.Plastizit\u00e4t <br/>3.Viskoelastizit\u00e4t <br/>4.Viskoplastizit\u00e4t <br/>5.Polare Kontinua <br/>6.Mischungstheorie",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Wird in der Vorlesung bekanntgegeben.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesung eignet sich f\u00fcr Studentinnen und Studenten aus dem Studienbereich<br/>Mechanik sowie den Fachbereichen Bauingenieurwesen, Maschinenbau, Mathematik und Physik<br/>nach dem Vordiplom mit Kenntnissen in der Matrix- und Tensorrechnung und<br/>der Kontinuumsmechanik I.",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Vorlesungsraum: L501 - 549",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-E2-0006-vl Kontinuumsmechanik II (Materialtheorie)",
    "uedates": []
   },
   "13-E2-0007-ue Kontinuumsmechanik II (Materialtheorie) - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-04-25\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-05-02\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-05-09\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-05-16\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-05-23\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-06-06\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-06-13\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-06-27\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-07-04\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-07-11\t14:25\t16:05\t'L501/549",
     "2019-07-18\t14:25\t16:05\t'L501/549"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dipl.-Ing. Jan Frischmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "KontMech II (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-E2-0007-ue Kontinuumsmechanik II (Materialtheorie) - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Kontinuumsmechanik II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E2-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "KM II<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     12,
     35
    ],
    "end": [
     14,
     15
    ],
    "room": "'L501/549",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "'L501/549",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-E2-M003",
  "title": "Kontinuumsmechanik 2  ",
  "title_short": "KMII",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dipl.-Ing. Jan Frischmann",
  "owner_short": "Tsakmakis; Frischmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E2-0008-vl Tensorrechnung f\u00fcr Ingenieure": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-04-16\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-04-23\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-04-29\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-04-30\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-05-06\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-05-07\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-05-13\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-05-14\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-05-20\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-05-21\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-05-27\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-05-28\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-06-03\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-06-04\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-06-11\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-06-17\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-06-18\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-06-24\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-06-25\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-07-01\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-07-02\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-07-08\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-07-09\t11:40\t13:20\tS103/226",
     "2019-07-15\t09:50\t10:35\tS101/A2",
     "2019-07-16\t11:40\t13:20\tS103/226"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dipl.-Ing. Jan Frischmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "TensorR (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "3",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "MATHEMATISCHE HILFSMITTEL DER KONTINUUMSMECHANIK<br/>Reelle Vektorr\u00e4ume, Tensoren zweiter Stufe, Komponenten-Darstellungen,<br/>Eigenwerte und Invarianten, Tensoren beliebiger Stufe, Euklidischer <br/>Punktraum - Koordinatensysteme, Differenzierbarkeit im Raum aller <br/>n-Tupel, Differenzierbarkeit in normierten Vektorr\u00e4umen, <br/>Differenzierbarkeit in Euklidischen Punktr\u00e4umen (kovariante <br/>Richtungsableitung, Lie-Ableitung), Intergrals\u00e4tze.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "1) J. Altenbach; H. Altenbach:<br/>Einf\u00fchrung in die Kontinuumsmechanik<br/>Teubner, 1994<br/> <br/>2) R. de Boer:<br/>Vektor- und Tensorrechnung f\u00fcr Ingenieure<br/>Springer-VErlag, 1982<br/><br/>3) R.M. Bowen; C.-C. Wang:<br/>Introduction to Vectors and Tensors, Volume I and II<br/>Plenum Press, 1976<br/><br/>4) P. Chadwick:<br/>Continuum Mechanics<br/>George Allen & Unwin, 1976<br/><br/>5) M.E. Gurtin:<br/>An Introduction to Continuum Mechanics<br/>Academic Press, 1981<br/><br/>6) P. Haupt:<br/>Mathematische Grundlagen der Kontinuumsmechanik<br/>Vorlesungsmanuskript, GH-Kassel, Institut f\u00fcr Mechanik<br/>7) E. Klingbeil:<br/>Tensorrechnung f\u00fcr Ingenieure<br/>Wissenschaftsverlag, 1989<br/><br/>8) D.C. Leigh<br/>Nonlinear Continuums Mechanics<br/>McGraw-Hill, 1968<br/><br/>9) J.E. Marsden; Th.J.R. Hughes:<br/>Mathematical Foundations of Elasticity<br/>Dover Publications,1983<br/><br/>10) R.W. Ogden:<br/>Non-Linear Elastic Deformations<br/>John Wiley & Sons, 1984<br/><br/>11) M. Spivak:<br/>Differential Geometrie I & II<br/>Berkeley, 1975<br/><br/>12) C.A. Truesdell:<br/>A First Course in Rational Continuum Mechanics, Vol. I<br/>Academic Press, 1977<br/><br/>13) C.-C. Wang; C.A. Truesdell:<br/>Introduction to Rational Elasticity<br/>Noordhoff, 1973",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesung eignet sich f\u00fcr Studentinnen und Studenten aus dem Studienbereich<br/>Mechanik sowie den Fachbereichen Bauingenieurwesen, Maschinenbau, Mathematik<br/>und Physik ab dem vierten Semester.",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-E2-0008-vl Tensorrechnung f\u00fcr Ingenieure",
    "uedates": []
   },
   "13-E2-0009-ue Tensorrechnung f\u00fcr Ingenieure - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-04-29\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-05-06\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-05-13\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-05-20\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-05-27\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-06-03\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-06-17\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-06-24\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-07-01\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-07-08\t10:45\t11:35\tS101/A2",
     "2019-07-15\t10:45\t11:35\tS101/A2"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dipl.-Ing. Jan Frischmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "TensorR (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-E2-0009-ue Tensorrechnung f\u00fcr Ingenieure - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Tensorrechnung f\u00fcr Ingenieure<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E2-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Tensor.f.Ing.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     10,
     35
    ],
    "room": "S101/A2",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     10,
     45
    ],
    "end": [
     11,
     35
    ],
    "room": "S101/A2",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "S103/226",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-E2-M004",
  "title": "Tensorrechnung f\u00fcr Ingenieure  ",
  "title_short": "TfI",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dipl.-Ing. Jan Frischmann",
  "owner_short": "Tsakmakis; Frischmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E2-0003-se Kontinuumsmechanik": {
    "dates": [
     "2019-04-29\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-06\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-13\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-20\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-27\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-03\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-17\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-24\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-01\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-08\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-15\t14:25\t16:05\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dr.-Ing. Carsten Br\u00f6se",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "KontMech (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-E2-0003-se Kontinuumsmechanik",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Seminar Kontinuumsmechanik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E2-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-E2-M006<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 11,
    "day": 0,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-29"
   }
  ],
  "id": "13-E2-M006",
  "title": "Kontinuumsmechanik  ",
  "title_short": "K",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dr.-Ing. Carsten Br\u00f6se",
  "owner_short": "Tsakmakis; Br\u00f6se",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-E2-0003-se Kontinuumsmechanik": {
    "dates": [
     "2019-04-29\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-06\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-13\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-20\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-05-27\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-03\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-17\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-06-24\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-01\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-08\t14:25\t16:05\tL501/43",
     "2019-07-15\t14:25\t16:05\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dr.-Ing. Carsten Br\u00f6se",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "KontMech (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-E2-0003-se Kontinuumsmechanik",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Masterseminar Kontinuumsmechanik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Aktuelle, wechselnde Themen aus der Kontinuumsmechanik, Thermodynamik, Numerische Mechanik oder aus den Ingenieur- und Naturwissenschaften mit Bezug auf ein Thema der Kontinuumsmechanik, auf fortgeschrittenem Master-Niveau<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden<br/>\u2022beherrschen die Grundlagen der wissenschaftlichen Arbeitsweise<br/>\u2022sie besitzen Fertigkeiten sich in ein neues Themengebiet der Kontinuumsmechanik gr\u00f6\u00dftenteils selbstst\u00e4ndig einzuarbeiten und selbst\u00e4ndig zeitlich zu organisieren<br/>\u2022sie erweitern und vertiefen ihre Kenntnisse aus den Bereichen Kontinuumsmechanik, Thermodynamik, Numerische Methoden der Mechanik<br/>\u2022sie besitzen die F\u00e4higkeit zu Literaturrecherche<br/>\u2022Neben der fachlichen Qualifikation im erarbeiteten Thema sind sie in der Lage, die Ergebnisse in schriftlicher und m\u00fcndlicher Form korrekt zu pr\u00e4sentieren<br/>\u2022wirken an der fachlichen Diskussion anderer Themenbeitr\u00e4ge mit<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Vertiefte Kenntnisse in der Mechanik, empfohlen Tensorrechnung, Kontinuummechanik<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Abh\u00e4ngig vom Themengebiet<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-E2-M007<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-E2-M007<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 11,
    "day": 0,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-29"
   }
  ],
  "id": "13-E2-M007",
  "title": "Kontinuumsmechanik  ",
  "title_short": "K",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Charalampos Tsakmakis; Dr.-Ing. Carsten Br\u00f6se",
  "owner_short": "Tsakmakis; Br\u00f6se",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-F0-0003-vl Datenbanken f\u00fcr Ingenieuranwendungen": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-04-29\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-05-06\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-05-13\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-05-20\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-05-27\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-06-03\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-06-17\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-06-24\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-07-01\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-07-08\t13:30\t15:10\tL402/201",
     "2019-07-15\t13:30\t15:10\tL402/201"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Marcus Dombois; M.Sc. Andr\u00e9 Hoffmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Datenb.f.Ing.A. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Standardsoftware -Methoden, -Modelle und -Schnittstellen im Ingenieurwesen: CAD, BIM, Tabellenkalkulation, mathematisch-wissenschaftliches Rechnen und relationalen Datenbanken;<br/>- Exemplarische Anwendung der Software-Methoden und -Modelle im Bereich der Projektentwicklung im Bau- und Umweltingenieurwesen.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Siehe Skript bzw. Moodle",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Grundlagen der Ingenieurinformatik",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-F0-0003-vl Datenbanken f\u00fcr Ingenieuranwendungen",
    "uedates": []
   },
   "13-F0-0004-ue Datenbanken f\u00fcr Ingenieuranwendungen - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-04-29\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-05-06\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-05-13\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-05-20\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-05-27\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-06-03\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-06-17\t15:20\t17:00\tL203/06",
     "2019-06-24\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-07-01\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-07-08\t15:20\t17:00\tL402/201",
     "2019-07-15\t15:20\t17:00\tL402/201"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Marcus Dombois; M.Sc. Andr\u00e9 Hoffmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Datenb.f.Ing.A. (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Zeichnung/Modellierung mit Autodesk AutoCAD (2D/3D)<br/>Modellierung mit Autodesk Revit (3D)<br/>MS Excel mit VBA Makroprogrammierung<br/>MS Access Datenbankgestaltung<br/>SQL Abfragen<br/>Java mit Oberfl\u00e4chengestaltung (Swing)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Grundlagen der Ingenieurinformatik (GDIng)",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Im Rahmen der H\u00f6rsaal\u00fcbung sind mehrere Haus\u00fcbungen als Gruppen\u00fcbung (2er Gruppen) zu erstellen. Die Bereitstellung der Aufgabenstellungen sowie die Abgabe der bearbeiteten Haus\u00fcbungen werden durch das iibOnlineBase-System geregelt. Weitere Informationen zum \u00dcbungsablauf finden Sie hier.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-F0-0004-ue Datenbanken f\u00fcr Ingenieuranwendungen - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Datenbanken f\u00fcr Ingenieuranwendungen<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "CAD-Einf\u00fchrung; Standard Software-Methoden und Schnittstellen im Bauplanungsprozess;<br/>Datenbanken; Grundlagen der software-gest\u00fctzten Projektentwicklung; Exemplarische Anwendung der vorgestellten Informationsmodelle im Bereich der Entwicklung von Projekten des Bau- und Umweltingenieurwesens .<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden erlernen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche computergest\u00fctzte L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden. Die Studierenden k\u00f6nnen die Wirklichkeit in geeigneten computerbasierten Modellen abbilden, mittels dieser Modelle L\u00f6sungen erarbeiten, die L\u00f6sungen hinsichtlich Ihrer \u00dcbertragbarkeit bewerten und in geeigneter Form auf die Wirklichkeit zur\u00fcck \u00fcbertragen.<br/>Insgesamt wird die Kompetenz zur L\u00f6sung von Ingenieuraufgaben mit Standard Software-Komponenten und deren Anpassung erlangt.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Grundkenntnisse in der Ingenieurinformatik<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Diederichs: F\u00fchrungswissen f\u00fcr Bau- und Immobilienfachleute, Springer;<br/>Gumm, Sommer: Einf\u00fchrung in die Informatik, Oldenburg;<br/>Balzert: Lehrbuch der Software-Technik, Spektrum- Akademischer Verlag;<br/>RRZN-Handb\u00fccher (teilweise im Rechenzentrum der TUD erh\u00e4ltlich)<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-F0-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Datenb.f.IngAnw.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "CAD-Basics, Software methods and interfaces in the building planning process, Databases, Basics of computer supported project development. Exemplary applications of the presented information models for civil engineering tasks<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 11,
    "day": 0,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L402/201",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L203/06",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 11,
    "day": 0,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L402/201",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L203/06",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-F0-M002",
  "title": "Datenbanken f\u00fcr Ingenieuranwendungen  ",
  "title_short": "DfI",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Marcus Dombois; M.Sc. Andr\u00e9 Hoffmann",
  "owner_short": "R\u00fcppel; Dombois; Hoffmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-F0-0011-ue Informatik im Bauwesen II - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Meiling Shi",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Inf.i.Bauw. II (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-F0-0011-ue Informatik im Bauwesen II - \u00dcbung",
    "uedates": []
   },
   "13-F0-0012-vl Informatik im Bauwesen II": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-04-25\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-02\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-09\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-16\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-23\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-06\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-13\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-27\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-07-04\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-07-11\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-07-18\t16:15\t17:55\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Meiling Shi",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Inf.i.Bauw. II (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "-Internet of Things (IoT) Sensornetzwerke;<br/>- BigData und verteilte Datenbanken;<br/>- Data Mining, Machine Learning und K\u00fcnstliche Intelligenz;<br/>- Kryptographie und digitale Signatur zur Sicherheit von Ingenieuranwendungen in Netzwerken;<br/>- Exemplarische Anwendung der Methoden und Modelle an Beispielen aus dem Bau- und Umweltingenieurwesen.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Siehe Skript bzw. Moodle",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Informatik im Bauwesen I",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-F0-0012-vl Informatik im Bauwesen II",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Informatik im Bauwesen II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Verteilte Datenbanken; Middleware; Vernetzt-kooperative Ingenieurplanung; Kryptographie und Digitale Signatur;Sicherheit von Ingenieuranwendungen in Netzwerken; Sensornetzwerke zur Bauwerkssicherheit;<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-F0-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "IIB II<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Datenbanktechnologie f\u00fcr Ingenieur-Applikationen im Bauwesen, Entwurf Relationaler Datenbanken mit dem Entity-Relationship-Modell, Technologie Relationaler Datenbanken, Persistente Modellierung mit Objektorientierten Datenbanken, XML-Datenbanken, Verteilte Datenbanken;<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   },
   {
    "details": "B.Sc. Informatik (2007)<br/>M.Sc. Informatik (2004, 2009)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Informatik (2004)<br/><br/>B.Sc. Informatik (2007)<br/><br/>M.Sc. Informatik (2009)",
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-F0-M004",
  "title": "Informatik im Bauwesen 2  ",
  "title_short": "IIBII",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Meiling Shi",
  "owner_short": "R\u00fcppel; Shi",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-F0-0013-vl Managementverfahren im Bauwesen": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-04-29\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-06\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-13\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-20\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-27\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-03\t15:20\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-17\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-24\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-07-01\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-07-08\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-07-15\t16:15\t19:30\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Christian-Dominik Thiele",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Managem.Verf. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "BIM-basierte Ingenieurkooperation; Organisations- und Kommunikationsinfrastrukturen; Agiles Projektmanagement; Prozess- und Workflowmanagement; Exemplarische Anwendung der Methoden an Beispielen aus dem Bau- und Umweltingenieurwesen",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Siehe Skript bzw. Moodle",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Grundkenntnisse in Bauinformatik",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-F0-0013-vl Managementverfahren im Bauwesen",
    "uedates": []
   },
   "13-F0-0014-ue Managementverfahren im Bauwesen - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Christian-Dominik Thiele",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Managem.Verf. (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-F0-0014-ue Managementverfahren im Bauwesen - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Managementverfahren im Bauwesen<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Organisationsstrukturen und Gesch\u00e4ftsprozesse; Kommunikationsinfrastrukturen; Managementmethoden f\u00fcr Ingenieurprojekte aus dem Bau- und Umweltbereich; Ziviles Sicherheitsmanagement.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, spezifische Aufgabenstellungen zum computergest\u00fctzten Management von Ingenieuraufgaben analytisch zu erfassen und L\u00f6sungen zu erarbeiten. Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, ingenieurspezifische Systeml\u00f6sungen zum Management von Projekten nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Grundkenntnisse in der Ingenieurinformatik<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Karnovsky et. al.; EDV-Werkzeuge f\u00fcr das Projektmanagement, Expert;M\u00fcller et al.: Workflow-Management in der industriellen Praxis, Springer;Winkelhofer: Methoden f\u00fcr Management und Projekte, Springer; Wischnewski: Aktives Projektmanagement im Bauwesen<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-F0-M005<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "ManagementVerf<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Basics of workflow Methods for planning and handling of projects, Software methods for the management of building projects in integrated information and communication systems, Document management for engineering applications, eBusiness, Methods for the development of companies.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   },
   {
    "details": "B.Sc. Informatik (2007)<br/>M.Sc. Informatik (2004, 2015)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Informatik (2004)<br/><br/>B.Sc. Informatik (2007)<br/><br/>M.Sc. Informatik (2015)",
  "weekly": [
   {
    "count": 10,
    "day": 0,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-06-03"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     19,
     30
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-07-15"
   }
  ],
  "id": "13-F0-M005",
  "title": "Managementverfahren im Bauwesen  ",
  "title_short": "MiB",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; M.Sc. Christian-Dominik Thiele",
  "owner_short": "R\u00fcppel; Thiele",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-F0-0018-vl Umweltinformationssysteme": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-04-30\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-05-07\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-05-14\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-05-21\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-05-28\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-06-04\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-06-11\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-06-18\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-06-25\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-07-02\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-07-09\t13:30\t15:10\tL301/92",
     "2019-07-16\t13:30\t15:10\tL301/92"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; Dr.-Ing. Heiko Gerdes; Dr.-Ing. Thomas Gutzke; Dr.-Ing. Frank Reussner; M.Sc. Patrick Scheich",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Umw. Inf.Sys.",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Kommunales GIS: (Mobile) Datenerfassung: Datenhaltungssysteme, -auswertungen und -management; GIS zur Grundwasserbewirtschaftung und -monitoring; Grundlagen und Methoden der Energie-Ingenieurinformatik",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Bill: Grundlagen der Geoinformationssystem, Wichmann;<br/> <br/>Warcup: Von der Landkarte zum GIS: Eine Einf\u00fchrung in Geografische Informationssysteme, Points;<br/> <br/>F\u00fcrst: GIS in Hydrologie und Wasserwirtschaft, Wichmann;",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-F0-0018-vl Umweltinformationssysteme",
    "uedates": []
   },
   "13-F0-0019-ue Umweltinformationssysteme - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; Dr.-Ing. Heiko Gerdes; Dr.-Ing. Thomas Gutzke; Dr.-Ing. Frank Reussner; M.Sc. Patrick Scheich",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Umw.Inf.Sys \u00dc",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Blockveranstaltungen nach Vereinbarung.",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-F0-0019-ue Umweltinformationssysteme - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Umweltinformationssysteme<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-F0-M012<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-F0-M012<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "M.Sc. Informatik (2015)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Informatik (2015)",
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L301/92",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-F0-M012",
  "title": "Umweltinformationssysteme  ",
  "title_short": "U",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Uwe R\u00fcppel; Dr.-Ing. Heiko Gerdes; Dr.-Ing. Thomas Gutzke; Dr.-Ing. Frank Reussner; M.Sc. Patrick Scheich",
  "owner_short": "R\u00fcppel; Gerdes; Gutzke; Reussner; Scheich",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-G0-0023-vl Fernerkundung I": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-24\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-08\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-15\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-22\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-29\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-05\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-12\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-19\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-26\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-03\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-10\t11:40\t13:20\tL402/5",
     "2019-07-17\t11:40\t13:20\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Dorota Iwaszczuk; Dr.-Ing. Damian Joachim Bargiel",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-G0-0023-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in die Fernerkundung: Definitionen, Physikalische Grundlagen, Aufnahmesysteme, Anwendungsbereiche<br/>Produkt\u00fcbersicht: Satellitendaten, Aufl\u00f6sungen, zuk\u00fcnftige Missionen<br/>Grundlagen der Bildverarbeitung<br/>Einf\u00fchrung in Verfahren zur Klassifikation von Fernerkundungsdaten und zur Interpretation der Klassifikationsergebnisse",
      "title": "Lehrinhalte"
     }
    ],
    "title": "13-G0-0023-vl Fernerkundung I",
    "uedates": []
   },
   "13-G0-0024-ue Fernerkundung I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-04-24\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-05-08\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-05-15\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-05-22\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-05-29\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-06-05\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-06-12\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-06-19\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-06-26\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-07-03\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-07-10\t13:30\t15:10\tL501/244",
     "2019-07-17\t13:30\t15:10\tL501/244"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Dorota Iwaszczuk; Dr.-Ing. Damian Joachim Bargiel; Pouya Hedayati; M.Sc. Xuanzi Yong",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-G0-0024-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "siehe Vorlesung",
      "title": "Lehrinhalte"
     }
    ],
    "title": "13-G0-0024-ue Fernerkundung I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Fernerkundung I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "- Grundlagen: elektromagnetisches Spektrum, Interaktion von EM-Wellen und Materie, Grenzen der Aufl\u00f6sung, digitale Bilder.<br/>- Sensorik: multispektrale Satellitensensoren, Hyperspektralsensoren, flugzeuggetragenes Laserscanning, Radar mit synthetischer Apertur.<br/>- Ableitung thematischer Karten durchKlassifikation der Landbedeckung mittels Methoden der Mustererkennung.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "In diesem Modul wird ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten Grundlagen und Anwendungen der Fernerkundung vermittelt. Am Ende sollendie H\u00f6rer die zentralen methodischen Ans\u00e4tze der Fernerkundung verstanden habenund die verwendeten Techniken exemplarisch beherrschen. Durch selbst\u00e4ndiges Vorbereitender \u00dcbungen sollen sie Lernstrategien entwickeln sowie ihre Pr\u00e4sentationsf\u00e4higkeiten st\u00e4rken<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Grundkenntnisse in Photogrammetrie oder Bildverarbeitung<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Vorlesungsskript und Pr\u00e4sentation<br/>J. Albertz: Grundlagen der Interpretation von Luft- und Satellitenbildern<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-G0-M010<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-G0-M010<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "M.Sc. Visual Computing (2015)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Visual Computing (2015)",
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 2,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L402/5",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/244",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-G0-M010",
  "title": "Fernerkundung 1  ",
  "title_short": "F1",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Dorota Iwaszczuk; Dr.-Ing. Damian Joachim Bargiel; Pouya Hedayati; M.Sc. Xuanzi Yong",
  "owner_short": "Iwaszczuk; Bargiel; Hedayati; Yong",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-G0-0001-vl Fernerkundung II": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-04-25\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-05-02\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-05-09\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-05-16\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-05-23\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-06-06\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-06-13\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-06-27\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-07-04\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-07-11\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-07-18\t11:40\t13:20\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Dorota Iwaszczuk; Dr.-Ing. Damian Joachim Bargiel",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Fernerk. II (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Abbildendes Radar, Radarinterferometrie, Flugzeuglaseraserscanning<br/>Vertiefung in Verfahren zur Klassifikation von Fernerkundungsdaten und deren Funktionsweisen<br/>Funktionsweise und Anwendung von Verfahren zur Bildverarbeitung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-G0-0001-vl Fernerkundung II",
    "uedates": []
   },
   "13-G0-0002-ue Fernerkundung II - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-04-25\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-05-02\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-05-09\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-05-16\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-05-23\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-06-06\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-06-13\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-06-27\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-07-04\t09:50\t11:30\tL501/244",
     "2019-07-11\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-18\t09:50\t11:30\tL501/244"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Dorota Iwaszczuk; Dr.-Ing. Damian Joachim Bargiel; Pouya Hedayati; M.Sc. Xuanzi Yong",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Fernerk. II (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "siehe Vorlesung",
      "title": "Lehrinhalte"
     }
    ],
    "title": "13-G0-0002-ue Fernerkundung II - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Fernerkundung II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "- Wiederholung der wichtigsten Grundlagen<br/>bez\u00fcglich derInteraktion von<br/>elektromagnetischen Wellen und Materie<br/>sowie die Funktionsweise verschiedener<br/>Fernerkundungssensoren.<br/>- Zur Klassifikation der Landbedeckung werden <br/>moderne Verfahrengenutzt, die unter <br/>anderem den lokalenKontext <br/> ber\u00fccksichtigen.<br/>- Auswertung von Zeitreihen von <br/>Satellitenbildern und Sensorfusion <br/>- Ableitung von H\u00f6henmodellen insbesondere<br/>aus Laserscandaten und Synthetic Aperture<br/>Radar Bildern.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "In diesem Modul werden fortgeschrittene <br/>Methoden der Fernerkundung vermittelt. Am <br/>Ende sollen die H\u00f6rer auch komplexe <br/>Ans\u00e4tze zur Auswertung von Fernerkundungs-<br/>bildern verstanden haben und die <br/>verwendeten Techniken exemplarisch <br/>beherrschen. Durch selbst\u00e4ndiges Vorbereiten<br/> der \u00dcbungen sollen sie Lernstrategien <br/>entwickeln sowie ihre Pr\u00e4sentationsf\u00e4higkeiten<br/> st\u00e4rken.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Fernerkundung I<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Vorlesungsskript und Pr\u00e4sentation<br/>J. Albertz: Grundlagen der Interpretation von Luft- und Satellitenbildern<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-G0-M013<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-G0-M013<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "M.Sc. Visual Computing (2015)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Visual Computing (2015)",
  "weekly": [
   {
    "count": 11,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/244",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-G0-M013",
  "title": "Fernerkundung 2  ",
  "title_short": "F2",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Dorota Iwaszczuk; Dr.-Ing. Damian Joachim Bargiel; Pouya Hedayati; M.Sc. Xuanzi Yong",
  "owner_short": "Iwaszczuk; Bargiel; Hedayati; Yong",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-G0-0031-vl Radarfernerkundung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-04-23\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-05-07\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-05-14\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-05-21\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-05-28\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-06-04\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-06-11\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-06-18\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-06-25\t09:50\t11:30\tL402/229",
     "2019-07-02\t09:50\t11:30\tL402/338",
     "2019-07-09\t09:50\t11:30\tL402/338",
     "2019-07-16\t09:50\t11:30\tL402/338"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr.-Ing. Damian Joachim Bargiel; Prof. Dr.-Ing. Dorota Iwaszczuk; Pouya Hedayati",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-G0-0031-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-G0-0031-vl Radarfernerkundung",
    "uedates": []
   },
   "13-G0-0032-ue Radarfernerkundung - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Dr.-Ing. Damian Joachim Bargiel; Prof. Dr.-Ing. Dorota Iwaszczuk; Pouya Hedayati",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-G0-0032-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-G0-0032-ue Radarfernerkundung - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Radarfernerkundung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Grundlagen der Radartechnologie; <br/>bildgebendes Radar; <br/>Radar mit synthetischer Apertur (SAR); <br/>Prozessierung von Radarsignalen zu <br/>SAR-Bildern; <br/>SAR-Polarimetrie; <br/>Erzeugung von H\u00f6henmodellen durch bahnorthogonale SAR-Interferometrie;<br/>Erfassung von Oberfl\u00e4chen- deformationen mittels differentiellerInterferometrie;<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Am Ende des Moduls beherrschen die H\u00f6rer die Grundlagen und Anwendungsbereiche der <br/>Radarfernerkundung. Im Rahmen der \u00dcbungen werden Methoden zur selbst\u00e4ndigen Auswertung vonRadarbildernerlernt.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Bildverarbeitung<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Vorlesungsskript und Pr\u00e4sentation<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-G0-M014<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-G0-M014<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 3,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L402/338",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 11,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L402/229",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-G0-M014",
  "title": "Radarfernerkundung  ",
  "title_short": "R",
  "owner": "Dr.-Ing. Damian Joachim Bargiel; Prof. Dr.-Ing. Dorota Iwaszczuk; Pouya Hedayati",
  "owner_short": "Bargiel; Iwaszczuk; Hedayati",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-H0-0005-vl Parametersch\u00e4tzung I": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-04-24\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-05-08\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-05-15\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-05-22\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-05-29\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-06-05\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-06-12\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-06-19\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-06-26\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-07-03\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-07-10\t08:00\t10:35\tL501/43",
     "2019-07-17\t08:00\t10:35\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr.-Ing. Stefan Leinen",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Param.Sch\u00e4tz I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "3",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0005-vl Parametersch\u00e4tzung I",
    "uedates": []
   },
   "13-H0-0006-ue Parametersch\u00e4tzung I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-04-24\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-08\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-15\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-22\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-05-29\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-05\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-12\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-19\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-06-26\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-07-03\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-07-10\t10:45\t11:30\tL501/43",
     "2019-07-17\t10:45\t11:30\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr.-Ing. Stefan Leinen",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Param.Sch\u00e4tz. I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0006-ue Parametersch\u00e4tzung I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Parametersch\u00e4tzung I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-H0-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Param.Sch\u00e4tzung I.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     10,
     35
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     10,
     45
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-H0-M001",
  "title": "Parametersch\u00e4tzung 1  ",
  "title_short": "P1",
  "owner": "Dr.-Ing. Stefan Leinen",
  "owner_short": "Leinen",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-H0-0009-vl Physikalische Geod\u00e4sie I": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-04-25\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-05-02\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-05-09\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-05-16\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-05-23\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-06-06\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-06-13\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-06-27\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-07-04\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-07-11\t08:00\t08:45\tL501/45a",
     "2019-07-18\t08:00\t08:45\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; M.Sc. Felix Nikolaj Johann; Dr.-Ing. Stefan Leinen",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Phys.Geod. I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0009-vl Physikalische Geod\u00e4sie I",
    "uedates": []
   },
   "13-H0-0010-ue Physikalische Geod\u00e4sie I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-04-25\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-02\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-09\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-16\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-23\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-06\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-13\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-27\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-07-04\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-07-11\t08:55\t09:40\tL501/45a",
     "2019-07-18\t08:55\t09:40\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; M.Sc. Felix Nikolaj Johann; Dr.-Ing. Stefan Leinen",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Phys.Geod. I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0010-ue Physikalische Geod\u00e4sie I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   },
   "13-H0-0014-vl Referenzsysteme I": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-04-25\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-05-02\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-05-09\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-05-16\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-05-23\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-06-06\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-06-13\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-06-27\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-07-04\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-07-11\t09:50\t10:40\tL501/45a",
     "2019-07-18\t09:50\t10:40\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; M.Sc. Felix Nikolaj Johann; Dr.-Ing. Stefan Leinen",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "ReferenzSys. I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0014-vl Referenzsysteme I",
    "uedates": []
   },
   "13-H0-0015-ue Referenzsysteme I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-04-25\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-05-02\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-05-09\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-05-16\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-05-23\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-06-06\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-06-13\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-06-27\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-07-04\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-07-11\t10:45\t11:30\tL501/45a",
     "2019-07-18\t10:45\t11:30\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; M.Sc. Felix Nikolaj Johann; Dr.-Ing. Stefan Leinen",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "ReferenzSys. I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0015-ue Referenzsysteme I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Physikalische Geod\u00e4sie I und Referenzsysteme I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in die h\u00f6here Geod\u00e4sie, Grundlagen der Physikalischen Geod\u00e4sie: Potentialtheorie, Vektoranalysis, Potential, Gravitation, Schwere.<br/>Erdschwerefeld, Modellierung und dessen Bestimmung, Gravitationspotential, Normalschwerefeld, St\u00f6rpotential, Kugelfunktionsdarstellung des Potentials; <br/><br/>H\u00f6hensysteme: Nivellement, Kr\u00fcmmung von \u00c4quipotentialfl\u00e4chen und Lotlinien, Geopotentielle Kote, Dynamische, Orthometrische-, Normal- und Ellipsoidische H\u00f6hen; <br/><br/>Koordinatensysteme , Bezugssysteme, Gestalt der Erde und Referenzfl\u00e4chen, geod\u00e4tisches Datum, Koordinatentransformationen. Zeitsysteme, Bewegung der Erde im Raum, Pr\u00e4zession und Nutation, z\u00e4lestische Systeme, erdfeste Systeme, Plattentektonik, IERS, ITRS, ETRS, Transformationen zwischen raumfesten und Erdfesten Systemen und Erdorientierungsparameter. Abriss der histori-schen Entwicklung der Erdmessung.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind in der Lage die grundlegende Bedeutung der Physikali\u00acschen Figur der Erde und ihres Schwerefeldes zu verstehen und die Methoden zur Berechnung von Schwerefeldgr\u00f6\u00dfen zu beherrschen. Sie k\u00f6nnen Kugelfunktionsentwicklungen berechnen und anwenden. Sie kennen die H\u00f6hensysteme und das Normalschwerefeld. <br/>An Hand der mathematischen Beschreibung die Auswirkungen auf geod\u00e4tische Messgr\u00f6\u00dfen und Auswertungen zu quantifizieren.<br/><br/>Sie kennen den engen Zusammenhang von Bezugssystemen und dem geophysikalischen Erdaufbau und die Notwendigkeit von Bezugssystemen. Sie kenne die Definition und die Berechnungsverfahren f\u00fcr erdfeste und raumfeste Systeme und den relevante Transformationen. Sie kenne die Bedeutung der Erdorientierungsparameter und deren Berechnung.Sie verstehen die Definition der Zeitsystem und die Ableitung und Berechnung der verschiedenen Zeit-Typen. <br/><br/>Die Studierenden kennen bzw. beherrschen die dreidimensionale und zeitliche Erfassung des Schwerefeldes und der Oberfl\u00e4che der Erde mit den geod\u00e4tischen Methoden der physikalischenGeod\u00e4sie<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Technische Mechanik III; <br/>Mathematik I-III<br/>; Physik<br/>; Erdmessung<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Hofmann-Wellenhof, B., Moritz, H.: Physical Geodesy, 2006, ISBN 978-3-211-33544-4; <br/>Torge, W., 2003: Geod\u00e4sie. 2. Aufl.. Berlin, New York. de Gruyter, 2003. 369 S. <br/>Torge, W., M\u00fcller, J., Geodesy,Berlin, New York. de Gruyter, 2012<br/>Heck , Bernhard : Rech<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-H0-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "PhysGeod.I+RefSys.I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Grundlegende Einf\u00fchrung in die Physikalische Geod\u00e4sie und Referenzsysteme: Potentialtheorie, Harmonische Funktionen, Kugelfunktionen, Figur der Erde und Referenzfl\u00e4chen, Bezugssysteme, z\u00e4lestisches und terrestrisches Referenzsystem, Geod\u00e4tisches Datum, Schwerefeld der Erde, Grundlagen und Physikalische Beschreibung, Geometrie des Erdschwerefeldes, Geoid und Geoidmodelle, Geopotentielle Koten und H\u00f6hensysteme.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     8,
     45
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     55
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     10,
     40
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     10,
     45
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-H0-M004",
  "title": "Physikalische Geod\u00e4sie 1 und Referenzsysteme 1  ",
  "title_short": "PG1R1",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; M.Sc. Felix Nikolaj Johann; Dr.-Ing. Stefan Leinen",
  "owner_short": "Becker; Johann; Leinen",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-H0-0031-vl Differentialgeometrie": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-04-29\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-05-06\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-05-13\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-05-20\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-05-27\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-06-03\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-06-17\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-06-24\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-07-01\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-07-08\t08:00\t08:45\tL501/45b",
     "2019-07-15\t08:00\t08:45\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; Kai Vincent Bouaraba; Prof. Dr. rer. nat. Karsten Gro\u00dfe-Brauckmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-H0-0031-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0031-vl Differentialgeometrie",
    "uedates": []
   },
   "13-H0-0032-ue Differentialgeometrie - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-04-29\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-06\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-13\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-20\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-27\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-06-03\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-06-17\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-06-24\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-07-01\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-07-08\t08:55\t09:40\tL501/45b",
     "2019-07-15\t08:55\t09:40\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; Kai Vincent Bouaraba; Prof. Dr. rer. nat. Karsten Gro\u00dfe-Brauckmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-H0-0032-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0032-ue Differentialgeometrie - \u00dcbung",
    "uedates": []
   },
   "13-H0-0033-vl Erdmessung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\tL501/45a",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; Dr.-Ing. Stefan Leinen; M.Sc. Florian Walter Otto Reckeweg",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-H0-0033-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0033-vl Erdmessung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Differentialgeometrie und Erdmessung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Lokale Kurventheorie f\u00fcr ebene und r\u00e4umliche Kurven: Kr\u00fcmmung und Torsion von Kurven;Lokale Fl\u00e4chentheorie (Metrik, Kr\u00fcmmungen): Frenetsche Ableitungsformeln, Bogenl\u00e4nge, 1. und 2. Fundamentalform, Geod\u00e4tische Linie, Abbildungen von Fl\u00e4chen: Gau\u00dfsche Kr\u00fcmmung und mittlere Kr\u00fcmmung, <br/>Definition und Grundlagen der Erdmessung; Geometrische Geod\u00e4sie, Geod\u00e4tische Koordinatensysteme, Geometrie des Ellipsoids, Meridianbogenl\u00e4nge, Umrechnungen, Verebnungen, Umformungen;<br/>Grundlagenzu Potential und Erdschwerefeld.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "LernergebnisseStudierende sind nach Besuch der Lehrveranstaltung in der Lage, einfache ingenieurtechnische Fragestellungen differenzialgeometrisch zu beschreiben.Sie k\u00f6nnen konforme Abbildungen zwischen Ellipsoid und Ebene formelm\u00e4\u00dfig beschreiben. <br/>Sie k\u00f6nnen Datumstransformationen mit vorgegeben Parametern realisieren. <br/>Die Studierenden verstehen die Grundlagen der geometrischen Geod\u00e4sie und k\u00f6nnen deren Bedeutung f\u00fcr Anwendungsf\u00e4lle einsch\u00e4tzen. <br/>Die Studierenden kennen die Beziehungen zwischen kartesischen und ellipsoidischen Koordinaten und k\u00f6nnen einfache Positionierungsaufgaben auf Kugel und Ellipsoid durchf\u00fchren.Sie haben ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis von Erdschwerefeld und Erdfigur<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Mathematik I und II (Empfohlen)<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "B\u00e4r: Elementare Differentialgeometrie <br/>W\u00fcnsch: Differentialgeometrie <br/>Becker, M., Hehl, K.: Geod\u00e4sie, Geowissen kompakt, Wissenschaftl. Buchgesellschaft, Darmstadt, 2012<br/>Torge, W. und M\u00fcller, J.: Geodesy, 4. Auflage, deGruyter ,2012<br/>Heck, B.: Rechenverfahren und Auswertemodelle der Landesvermessung: Klassische und moderne Methoden. Wichmann, Karlsruhe, 3. Auflage, 2003.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-H0-M017<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-H0-M017<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     8,
     45
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     8,
     55
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-H0-M017",
  "title": "Differentialgeometrie und Erdmessung  ",
  "title_short": "DuE",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; Kai Vincent Bouaraba; Prof. Dr. rer. nat. Karsten Gro\u00dfe-Brauckmann; Dr.-Ing. Stefan Leinen; M.Sc. Florian Walter Otto Reckeweg",
  "owner_short": "Becker; Bouaraba; Gro\u00dfe-Brauckmann; Leinen; Reckeweg",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-H0-0036-vu GNSS und Bahnbestimmung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-04-25\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-05-02\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-05-09\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-05-16\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-05-23\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-06-06\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-06-13\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-06-27\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-07-04\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-07-11\t16:15\t17:55\tL501/43",
     "2019-07-18\t16:15\t17:55\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; Dr.-Ing. Stefan Leinen; Prof. Dr. Werner Enderle; M.Sc. Florian Walter Otto Reckeweg",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung und \u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-H0-0036-vu",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-H0-0036-vu GNSS und Bahnbestimmung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "GNSS und Bahnbestimmung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Vorlesung mit \u00dcbung behandeln ausgew\u00e4hlte Themen zu pr\u00e4zisen Anwendungen der Globalen Satellitennavigationssysteme am Beispiel der Europ\u00e4ischen Navigationssysteme EGNOS und Galileo<br/>- Zeitreferenz<br/>- Geod\u00e4tische Referenz von Galileo<br/>- Architektur von Galileo und EGNOS<br/>- Signale<br/>- Navigations-Message<br/>- Beobachtungsgleichungen f\u00fcr Multi-GNSS<br/>- Algorithmen zur PVT Bestimmung basierend auf multi-GNSS Messungen<br/>- Precise Point Positioning<br/>- Hochgenaue Bahnbestimmung von Satelliten<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden das Modul erfolgreich absolviert haben, sollten sie in der Lage sein: 1. Die Studierenden haben das Verst\u00e4ndnis des Aufbaus der globalen Satellitennavigations-systeme, der Anwendungsgebiete und ihrer Komponenten. Sie kennen die Zusammenh\u00e4nge mit den Anforderungen der Positionierung, Navigation und der geowissenschaftlichen Disziplinen. Sie k\u00f6nnen die Leistungsf\u00e4higkeit und die Beitr\u00e4ge der GNSS beurteilen und Anwendungen konzipieren. Sie kennen die Grundgleichungen der Satellitennavigation, Bahnbestimmung und Modellierung und deren Umsetzung in Auswerte- und Analysesoftware<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Hofmann-Wellenhof, B., Lichtenegger, H., Wasle, E. (2008): GNSS - Global Navigation Satellite Systems, ISBN: 978-3-211-73012-6, Springer Verlag.<br/>Misra, P., Enge, P.: Global Positioning System, Signals, Measurements and Performance. 2nd Edition. Ganga-Jamuna Press<br/>Ley, W., Wittmann, K., Hallmann, W.: Handbuch der Raumfahrttechnik<br/>ggf. wird weitere Literatur w\u00e4hrend der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-H0-M020<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-H0-M020<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-H0-M020",
  "title": "GNSS und Bahnbestimmung  ",
  "title_short": "GuB",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hermann Becker; Dr.-Ing. Stefan Leinen; Prof. Dr. Werner Enderle; M.Sc. Florian Walter Otto Reckeweg",
  "owner_short": "Becker; Leinen; Enderle; Reckeweg",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I1-0010-vl Stahlbau 2": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-04-24\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-08\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-15\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-22\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-29\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-05\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-12\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-19\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-26\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-03\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-10\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-17\t08:00\t09:40\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; M. Eng. S\u00f6ren Grimm",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "StB t",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I1-0010-vl Stahlbau 2",
    "uedates": []
   },
   "13-I1-0011-ue Stahlbau 2 - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-04-29\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-05-06\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-05-13\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-05-20\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-05-27\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-06-03\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-06-17\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-06-24\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-07-01\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-07-08\t09:50\t11:30\tS101/A04",
     "2019-07-15\t09:50\t11:30\tS101/A04"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; M.Sc. Alexander Engel",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "StB 2 - \u00dc",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-I1-0011-ue Stahlbau 2 - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Stahlbau 2<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Plastische Nachweisverfahren, Querkraftschub, Stabilit\u00e4tstheorie, Nachweise nach Theorie II. Ordnung, Verbindungen durch Schrauben und Schwei\u00dfen, biegesteifer Stirnplattensto\u00df, St\u00fctzenverankerung, Grundlagen der Torsion, Grundlagen des Biegedrillknickens<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit f\u00fcrStahlhochbauten unterschiedliche L\u00f6sungen zu konstruieren, auszuw\u00e4hlen und zu berechnen. Sie sind sich der Voraussetzungen der Standardmethoden daf\u00fcr bewu\u00dft.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Stahlbau 1 - Grundlagen<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Wolfram Lohse: Stahlbau 1, 24. Auflage, Teubner Verlag <br/> Wolfram Lohse: Stahlbau 2, 20. Auflage, Teubner Verlag <br/>Rolf Kindmann: Stahlbau Teil 2: Stabilit\u00e4t und Theorie II. Ordnung, Ernst & Sohn<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I1-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Stahlbau 2<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In this lecture the basics for steel construction, starting from material properties via the design according to DIN 18800 and EC3, up to the theory of stability and the design following the second order theory are taught. In the lecture as well as in the exercises practical examples for the construction of girders (plate and truss girders) and for typical connections - bolted, welded, pin connections, head plate connections and column anchorage - are assessed. Additionally frames and the basics of lateral torsional buckling are introduced.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "S101/A04",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-I1-M001",
  "title": "Stahlbau 2  ",
  "title_short": "S2",
  "owner": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; M. Eng. S\u00f6ren Grimm; M.Sc. Alexander Engel",
  "owner_short": "Lange; Grimm; Engel",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I1-0016-vl Stahlbau 4 - Torsion und Biegedrillknicken": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-04-25\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-02\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-09\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-16\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-23\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-06\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-13\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-27\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-04\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-11\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-18\t08:00\t09:40\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; M.Sc. Thilo Johannes Ernst Feucht",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "STB4: TuB (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "St. Venant\u00b4sche Torsion f\u00fcr Vollquerschnitte sowie d\u00fcnnwandige, <br/>offene und geschlossene Querschnitte.<br/>W\u00f6lbkrafttorsion<br/>Biegedrillknicken<br/>Herleitung der Differentialgleichung<br/>Berechnung nach DIN 18800",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Francke, W.; Friemann, H.:<br />Schub und Torsion in geraden St\u00e4ben.<br />neubearb. u. erw. Auflage, 2005 VIEWEG VERLAG, D\u00fcsseldorf",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Stahlbau I und Stahlbau II",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I1-0016-vl Stahlbau 4 - Torsion und Biegedrillknicken",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Stahlbau 4<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Grundlagern der Plastizit\u00e4tstheorie, Flie\u00dfgelenkverfahren I. Ordnung, Weggr\u00f6\u00dfenverfahren II. Ordnung, Flie\u00dfgelenktheorie II. Ordnung, St. Venant\u00b4sche Torsion, dickwandige Profile, d\u00fcnnwandige, offene Profile, Schubmittelpunkt und Verw\u00f6lbung, d\u00fcnnwandige geschlossene Profile, W\u00f6lbkrafttorsion, Einf\u00fchrung in das Biegedrillknicken, Herleitung der Differentialgleichung, Nachweise nach EC3<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, spezifische Aufgabenstellungen analytisch zu erfassen und L\u00f6sungen zu erarbeiten<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Stahlbau 2<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Harald Friemann: Schub und Torsion in geraden St\u00e4ben., 2., neubearb. u. erw. Auflage, 1993Werner Verlag, D\u00fcsseldorf;<br/>Friemann, H.: Das Weggr\u00f6\u00dfenverfahren zur Berechnung ebener Stabtragwerke nach der Elastizit\u00e4tstheorie II. Ordnung, Skript des Fachgebiet<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I1-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "STB 2<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "The aim of the lecture \"Plastic Methods\" is the first order plastic hinge theory, the second order displacement method and the second order plastic hinge theory. Focus is on the development and analysis of stiffness matrices of typical, slender steel structures. The lecture \"Torsion and Lateral Torsional Buckling\" includes the basics for the torsion of thick-walled, open and thin-walled, open and closed cross sections, as well as the calculation of the shear-centre and warping. In addition the differential equations for lateral torsional buckling are developed. Content and background of the corresponding design rules of DIN 18800 p2 are part of the lecture.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-I1-M003",
  "title": "Stahlbau 4 - Torsion und Biegedrillknicken  ",
  "title_short": "STB2",
  "owner": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; M.Sc. Thilo Johannes Ernst Feucht",
  "owner_short": "Lange; Feucht",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I1-0001-se Ausgew\u00e4hlte Kapitel aus dem Verbund- und Leichtbau": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-04-17\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-04-23\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-04-24\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-04-30\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-07\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-08\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-05-14\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-15\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-05-21\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-22\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-05-28\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-29\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-06-04\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-05\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-06-11\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-12\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-06-18\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-19\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-06-25\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-26\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-07-02\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-07-03\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-07-09\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-07-10\t11:40\t13:20\tL501/43",
     "2019-07-16\t11:40\t13:20\tL501/45b",
     "2019-07-17\t11:40\t13:20\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; Felicitas R\u00e4del",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "VerbundLeichtb (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Es werden zum einen Fragen des Profilstahl-Beton-Verbundbaus behandelt,<br/>die \u00fcber die Inhalte der Vorlesung \"Stahlbau 3 - Konstruktion\" hinausgehen,<br/>- Verbundfuge<br/>- Verformungen, Kriechen + Schwinden<br/>- Bemessung f\u00fcr den Brandfall<br/>- Verbindungen<br/>- Sondertr\u00e4ger.<br/>Desweiteren wird die Bemessung und Konstruktion von Verbunddecken vertieft.<br/>Zum anderen werden Verbundbauteile vorgestellt, die aus der Verbindung von Stahl mit anderen Werkstoffen entstehen:<br/>- Sandwichelemente mit Polyurethanschaum oder Mineralwolle<br/>- Leichtbauelemente aus kaltumgeformten Stahlprofilen mit Beplankungen aus Gipskarton, Zementfaserplatten und \u00e4hnlichem.<br/>Verbindungsmittel und bauphysikalische Besonderheiten werden ebenfalls behandelt.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "R. Koschade: Die Sandwichbauweise. Ernst & Sohn, Berlin 2000",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Stahlbau 3 - Konstruktion",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-I1-0001-se Ausgew\u00e4hlte Kapitel aus dem Verbund- und Leichtbau",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel aus dem Verbund- und Leichtbau<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Stahl-Beton-Verbund Vortragsschulung der Studierenden Sandwichkonstruktionen Stahlleichtbau (Kaltprofile, Trapezbleche) Membran- und Seiltragwerke Faserverbunde Verbindungsmittel im Stahlleichtbau Versuchtechnik<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I1-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Verbund+Leichtb<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Es werden die Kenntnisse im Verbundbau z.B. im Hinblick auf Teilverbund und Gebrauchstauglichkeit vertieft. Zus\u00e4tzlich werden wichtige Elemente des Leichtbaus - Sandwichkonstruktionen, Membran- und Seiltragwerke, sowie Faserverbundwerkstoffe - behandelt. Weiterhin sind Verbindungsmittel im Stahlleichtbau und deren Auswirkung auf Konstruktion und Bemessung Bestandteil der Veranstaltung. Versuchstechniken werden anhand von Sandwichelementen dargelegt.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-I1-M006",
  "title": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel aus dem Verbund- und Leichtbau  ",
  "title_short": "AKVL",
  "owner": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; Felicitas R\u00e4del",
  "owner_short": "Lange; R\u00e4del",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I1-0012-vl Stahlbr\u00fcckenbau": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-04-29\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-06\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-13\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-20\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-27\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-03\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-17\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-24\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-07-01\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-07-08\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-07-15\t09:50\t13:20\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; M.Sc. Pascal Jose Manuel H\u00e4ndler",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Stahlbr\u00fccken (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "In dieser Lehrveranstaltung wird speziell auf die Besonderheiten der Tragwirkung,<br/>der Bemessung und der konstruktiven Ausbildung von Br\u00fccken in Stahl- und<br/>Stahlverbundbauweise eingegangen. Schwerpunkte sind hierbei die Wahl geeigneter<br/>Tragsysteme, die Nachweise der Tragf\u00e4higkeit und der Gebrauchstauglichkeit<br/>und die erm\u00fcdungssichere Konstruktion von Stahlbr\u00fccken. Des Weiteren werden<br/>Herstell- und Montageverfahren sowie die Lagerung von Br\u00fccken behandelt.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "DIN EN 1991-2<br/>DIN EN 1993-2<br/>DIN EN 1994-2<br/> <br/>Weiterf\u00fchrend:<br/>DIN-Fachberichte und die zugeh\u00f6rigen Leitf\u00e4den\u00a0sowie<br/>Christian Petersen<br/>Stahlbau: Grundlagen der Berechnung und baulichen Ausbildung von Stahlbauten<br/>Vieweg Verlag Braunschweig",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Stahlbau 3 - Konstruktion",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I1-0012-vl Stahlbr\u00fcckenbau",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Stahlbr\u00fcckenbau<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I1-M010<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-I1-M010<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-I1-M010",
  "title": "Stahlbr\u00fcckenbau  ",
  "title_short": "S",
  "owner": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; M.Sc. Pascal Jose Manuel H\u00e4ndler",
  "owner_short": "Lange; H\u00e4ndler",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I1-0019-vl Holzbau II": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Holzb.II",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I1-0019-vl Holzbau II",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Holzbau II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Entwerfen von Holztragwerken:<br/>Entwurfskriterien, Holzbauspezifische Gesichtspunkte, Tragsysteme, Vordimensionierung, Konstruktion<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen zu entwickeln, abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden. Sie k\u00f6nnen einfache Holzbauwerke vorbemessen und konstruieren.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Stahlbau 2 - Hochbau<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Schneider, K.-J.: Bautabellen f\u00fcr Ingenieure, Werner Verlag, 20. Auflage 2012<br/>Wetzell, O. W.: Wendehorst Bautechnische Zahlentafeln, Teubner Verlag, 34. Auflage 2011<br/>Holschemacher, K.: Entwurfs- und Berechnungstafeln f\u00fcr Bauingenieure, Bauwerk Verlag, 5. Auflage 2012<br/>Engel, H.: Tragsysteme / Structure Systems, Hatje Cantz Verlag, 4. Auflage 2006<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I1-M012<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-I1-M012<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-I1-M012",
  "title": "Holzbau 2  ",
  "title_short": "H2",
  "owner": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange",
  "owner_short": "Lange",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I1-0002-vl Baulicher Brandschutz": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-04-23\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-04-30\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-05-07\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-05-14\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-05-21\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-05-28\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-06-04\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-06-11\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-06-18\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-06-25\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-07-02\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-07-09\t14:25\t16:05\tlaut Aushang",
     "2019-07-16\t14:25\t16:05\tlaut Aushang"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Baul.Brandschutz (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesungsreihe zum Vorbeugenden Brand- und Gefahrenschutz, Abwehrenden<br/>Brandschutz und Katastrophenschutz enth\u00e4lt unter anderem:<br/><br/>* Einf\u00fchrungsvortrag: Brand- und Gefahrenschutz im Hoch- und Tiefbau<br/>* Grundlagen des baulichen Brandschutzes (Musterbauordnung, Hessische<br/>Bauordnung)<br/>* Rettungswege in Geb\u00e4uden<br/>* Bauprodukte, Baustoffe, Bauteile mit Besuch einer Pr\u00fcfstelle f\u00fcr<br/>Baustoffe<br/>* Vorstellung und Werkberichte von namhaften Brandschutzb\u00fcros<br/>* Brandschutz in Sonderbauten am Beispiel von: Hochh\u00e4usern,<br/>Versammlungsst\u00e4tten, Kliniken, Flugh\u00e4fen, Messen, Industriebauten<br/>* Mehrere Exkursionen zu oben angesprochenen Sonderbauten",
      "title": "Lehrinhalte"
     }
    ],
    "title": "13-I1-0002-vl Baulicher Brandschutz",
    "uedates": []
   },
   "13-I1-0004-ue Baulicher Brandschutz - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "BauBrand.\u00dc",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-I1-0004-ue Baulicher Brandschutz - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Baulicher Brandschutz<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I1-M013<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-I1-M013<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "laut Aushang",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-I1-M013",
  "title": "Baulicher Brandschutz  ",
  "title_short": "BB",
  "owner": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange",
  "owner_short": "Lange",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I1-0005-vl Plattenbeulen": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-04-24\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-08\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-15\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-22\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-29\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-05\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-12\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-19\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-26\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-07-03\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-07-10\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-07-17\t08:00\t09:40\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; Dipl.-Ing. Aaron von der Heyden",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Plattenbeulen (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in das Plattenbeulen und L\u00f6sungsmethoden<br/>Nachweismethoden nach DIN EN 1993-1-5<br/>Beulsteifen und knickstab\u00e4hnliches Verhalten<br/>Modellbildung (vom Tragwerk zum Beulfeld)<br/>Nachweis \u00fcber Ausfallquerschnitte<br/> <br/>3 H\u00f6rsaal\u00fcbungen<br/>Eine testatpflichtige Haus\u00fcbung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "DIN EN 1993-1-5 \"Plattenf\u00f6rmige Bauteile\"<br/>Skript \"Plattenbeulen\" des Instituts f\u00fcr Stahlbau und Werkstoffmechanik<br/> <br/>Weiterf\u00fchrend:<br/>Petersen \"Stahlbau\", Vieweg Verlag<br/>Petersen \"Statik und Stabilit\u00e4t der Baukonstruktionen\", Vieweg Verlag<br/>Kl\u00f6ppel/Scheer/M\u00f6ller \"Beulwerte ausgesteifter Rechteckplatten\"",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Vorlesungen \"Stahlbau 1 - Grundlagen\" und \"Stahlbau 2 - Hochbau\"",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I1-0005-vl Plattenbeulen",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Plattenbeulen<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Ableitung der Differentialgleichung f\u00fcr das Plattenbeulen, L\u00f6sung f\u00fcr verschiedene Beulf\u00e4lle, Nachweise nach EC 3<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Stahlbau 3 - Konstruktion<br/>Stahlbau 4 - Traglastverfahren/ Torsion und Biegedrillknicken<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Petersen, Ch. : Statik und Stabilit\u00e4t der Baukonstruktionen, Verlag F. Vieweg und Sohn<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I1-M015<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-I1-M015<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-I1-M015",
  "title": "Plattenbeulen  ",
  "title_short": "P",
  "owner": "Prof. Dr. J\u00f6rg Lange; Dipl.-Ing. Aaron von der Heyden",
  "owner_short": "Lange; Heyden",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I2-0001-vl Betriebsfestigkeit": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-29\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-06\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-13\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-20\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-27\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-03\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-17\t14:25\t16:05\tL506/11",
     "2019-06-24\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-01\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-08\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-15\t14:25\t16:05\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Betriebsfestigk. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "1 Bestimmen der einwirkenden Betriebslasten<br/>2 Nachweise<br/>3 Strukturspannungskonzept f\u00fcr Schwei\u00dfverbindungen<br/>4 Kerbspannungskonzept <br/>5 Werkstoffverhalten und Modellbildung bei einachsigen zyklischen Beanspruchungen <br/>6 Bauteilverhalten und Modellbildung bei einachsigen zyklischen Beanspruchungen <br/>7 Beispiel zum \u00f6rtlichen Konzept<br/>8 Schwingrissfortschritt<br/>9 Einflussgr\u00f6\u00dfen auf die Betriebsfestigkeit",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Radaj, D., Vormwald, M.: Erm\u00fcdungsfestigkeit ? Grundlagen f\u00fcr Ingenieure<br/>Springer, 3rd ed., ISBN 978-3-540-71458-3, 2007",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I2-0001-vl Betriebsfestigkeit",
    "uedates": []
   },
   "13-I2-0002-ue Betriebsfestigkeit - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-29\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-06\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-13\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-20\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-27\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-03\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-17\t16:15\t17:55\tL506/11",
     "2019-06-24\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-01\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-08\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-15\t16:15\t17:55\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; M.Sc. Aris Tsakmakis",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Betriebsfestigk. (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-I2-0002-ue Betriebsfestigkeit - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Betriebsfestigkeit<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Werkstoffmechanische Grundlagen: Verformungs- und Versagensverhalten bei ein- und mehrstufiger Schwingbeanspruchung \u00dcbersicht \u00fcber die Auslegungskonzepte Lastanalyse und Z\u00e4hlverfahren \u00d6rtliches Konzept \u2013 Softwareunterst\u00fctze Lebensdauervorhersage Nennspannungs-, Struktur- und Kerbspannungskonzept; Regelwerkbasierte Nachweisverfahren Rissfortschritt<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I2-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Betr.Festigk.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Werkstoffmechanische Grundlagen: Verformungs- und Versagensverhalten bei ein- und mehrstufiger Schwingbeanspruchung; \u00dcbersicht \u00fcber die Auslegungskonzepte; Lastanalyse und Z\u00e4hlverfahren; \u00d6rtliches Konzept - Softwareunterst\u00fctzte Lebensdauervorhersage; Nennspannungs-, Struktur- und Kerbspannungskonzept; Regelwerkbasierte Nachweisverfahren; Rissfortschritt.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 11,
    "day": 0,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 11,
    "day": 0,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-I2-M001",
  "title": "Betriebsfestigkeit  ",
  "title_short": "B",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; M.Sc. Aris Tsakmakis",
  "owner_short": "Vormwald; Tsakmakis",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I2-0010-se Schwei\u00dfsimulation": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-04-25\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-02\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-09\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-16\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-05-23\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-06\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-13\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-06-27\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-07-04\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-07-11\t09:50\t13:20\tL501/45b",
     "2019-07-18\t09:50\t13:20\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; Dr. Ing. Heinz Thomas Beier",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Schwei\u00dfsimul. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Schwei\u00dfen, Lichtbogen, Temperaturfeld, Eigenspannung, Verzug",
      "title": "Einf\u00fchrung in die Multiphysik des Schwei\u00dfens"
     },
     {
      "details": "W\u00e4rmetransport, Feldgleichung, L\u00f6sungen, Randbedingungen, Kennwerte",
      "title": "Instation\u00e4re Temperaturfelder"
     },
     {
      "details": "Lichtbogen als W\u00e4rmequelle, W\u00e4rmebilanz, Lokale W\u00e4rmewirkung",
      "title": "W\u00e4rmewirkung auf die Schmelzzone"
     },
     {
      "details": "Lichtbogen, Streckenenergie, punkt- bis ellipsoid-f\u00f6rmige W\u00e4rmequellen, ruhend und bewegt",
      "title": "Idealisierte Schwei\u00dfw\u00e4rmequellen"
     },
     {
      "details": "Kristallstruktur, Phasenumwandlung, Ans\u00e4tze zur Beschreibung der Gef\u00fcgeumwandlung<br/>",
      "title": "W\u00e4rmewirkung auf das Gef\u00fcge"
     },
     {
      "details": "<br/>Thermomechanische Kopplung:<br/>Unidirektionale Kopplung: vom Temperaturfeld zur mechanischen Strukturantwort<br/>Grundlagen der Plastizit\u00e4tstheorie:<br/>Begriffe, Flie\u00dfbedingung, Flie\u00dfregel, Verfestigungsregeln iso-therm und nichtisotherm<br/>",
      "title": "Thermomechanische Kopplung und nichtlin. Strukturanalyse"
     },
     {
      "details": "Temperaturabh\u00e4ngige Kennwerte, ad\u00e4quates Plastizit\u00e4tsmodell, Simulationsebenen",
      "title": "Anmerkungen zu speziellen Problemen der Schwei\u00dfsimulation"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I2-0010-se Schwei\u00dfsimulation",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Schwei\u00dfsimulation<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in die schwei\u00dfsimulationsrelevante Multiphysik<br/>Thermomechanik des Schwei\u00dfens<br/>Nichtlinearer W\u00e4rmetransport<br/>Nichtlineare, temperaturabh\u00e4ngige Spannungs-Dehnungs-Beziehungen<br/>Numerische Methoden<br/>Strategien zur Kalibrierung und Validierung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I2-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Schw.sim.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-I2-M003",
  "title": "Schwei\u00dfsimulation  ",
  "title_short": "S",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; Dr. Ing. Heinz Thomas Beier",
  "owner_short": "Vormwald; Beier",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I2-0012-pj Einf\u00fchrung in das wissenschaftliche Arbeiten": {
    "dates": [
     "2019-04-08\t09:50\t15:30\tL501/43",
     "2019-04-09\t09:50\t15:30\tL501/43",
     "2019-04-10\t09:50\t15:30\tL501/43",
     "2019-04-11\t09:50\t15:30\tL501/43",
     "2019-04-12\t09:50\t15:30\tL501/43"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; Dipl.-Ing. Melanie Fiedler",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Projektseminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-I2-0012-pj",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in die Planung, Gestaltung und Entwicklung von wissenschaftlichen Arbeiten<br/> <br/>2-w\u00f6chige Blockveranstaltung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I2-0012-pj Einf\u00fchrung in das wissenschaftliche Arbeiten",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in das wissenschaftliche Arbeiten<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Aktuelle Aufgabenstellungen aus den Forschungsgebieten der Bruchmechanik und Betriebsfestigkeit.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden die Lerneinheit erfolgreich abgeschlossen haben, sollten Sie in der Lage sein:<br/>\u2022Experimentelle Ergebnisse nachzuvollziehen, auszuwerten und zu interpretieren.<br/>\u2022Experimentelle mit theoretischen Ergebnissen zu vergleichen und Abweichungen oder Unstimmigkeiten zu deuten.<br/>\u2022Aktuelle wissenschaftliche Ausarbeitungen zu analysieren, zu diskutieren und mit Fachliteratur be- oder widerlegen zu k\u00f6nnen.<br/>\u2022Innerhalb eines Teams einen aktiven wissenschaftlichen Dialog zu f\u00fchren, bei dem auch die ethisch-korrekte Auseinandersetzung mit divergierenden Standpunkten gelingt.<br/>\u2022Den Aufbau, die Struktur sowie einen Zeitplan einer wissenschaftlichen Ausarbeitung zu erstellen.<br/>\u2022Mit g\u00e4ngigen Programmen zur Anfertigung wissenschaftlicher Arbeiten umzugehen.<br/>\u2022Die Ergebnisse in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Mechanik-Kenntnisse aus dem Grundstudium, Modulanagebot f\u00fcr Studierende ab dem 4. Sem<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Abh\u00e4ngig vom zugewiesenen Themenbereich<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I2-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-I2-M004<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     15,
     30
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-08"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     15,
     30
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-09"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     15,
     30
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-10"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     15,
     30
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-11"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     15,
     30
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-12"
   }
  ],
  "id": "13-I2-M004",
  "title": "Einf\u00fchrung in das wissenschaftliche Arbeiten  ",
  "title_short": "EA",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; Dipl.-Ing. Melanie Fiedler",
  "owner_short": "Vormwald; Fiedler",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I2-0013-tt Einf\u00fchrung in kommerzielle FE-Software": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-03\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-10\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-17\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-24\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-31\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-07\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-14\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-21\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-28\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-05\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-12\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-19\t09:50\t13:20\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; M.Sc. Carl Philipp F\u00e4llgren",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Tutorium",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-I2-0013-tt",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in den grundlegenden Umgang mit den FE-Programmen ANSYS und ABAQUS anhand geeigneter Beispiele.<br/> <br/>Der Kurs wird als Workshop im Bauingenieur-PC-Pool angeboten. Sollten Sie hier noch keinen Zugang (Schl\u00fcssel + Account) haben,<br/>wenden Sie sich an die PC-Pool-Betreuung.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I2-0013-tt Einf\u00fchrung in kommerzielle FE-Software",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in kommerzielle FE-Software<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in die praxisrelevanten FE-Programme ABAQUS und ANSYS als Vorbereitung auf die Bachelor-Thesis.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden die Lerneinheit erfolgreich abgeschlossen haben, sollten Sie in der Lage sein:<br/>\u2022Modelle in ABAQUS und ANSYS zu erstellen.<br/>\u2022Strukturmechanische Berechnungen in ABAQUS und ANSYS durchzuf\u00fchren<br/>\u2022Ergebnisse graphisch und numerisch in ABAQUS und ANSYS darzustellen und auszugeben<br/>\u2022sich selbstst\u00e4ndig in weitere Funktionen der Programme ABAQUS und ANSYS einzuarbeiten<br/>\u2022in einem Team zu arbeiten und die erarbeiteten Ergebnisse kritisch zu reflektieren<br/>\u2022die Ergebnisse in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Technische Mechanik II<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Abh\u00e4ngig vom zugewiesenen Themenbereich<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I2-M005<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-I2-M005<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "PC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-I2-M005",
  "title": "Einf\u00fchrung in kommerzielle FE-Software  ",
  "title_short": "EFES",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; M.Sc. Carl Philipp F\u00e4llgren",
  "owner_short": "Vormwald; F\u00e4llgren",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-I2-0014-tt Experimentelle Methoden der Mechanik": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-04-17\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-04-24\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-04-24\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-05-08\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-05-08\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-05-15\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-05-15\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-05-22\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-05-22\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-05-29\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-05-29\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-06-05\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-06-05\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-06-12\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-06-12\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-06-19\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-06-19\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-06-26\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-06-26\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-07-03\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-07-03\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-07-10\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-07-10\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-07-17\t08:00\t09:40\tL402/301",
     "2019-07-17\t08:00\t09:40\tVersuchlabor im L5/03"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; M.Sc. Aris Tsakmakis",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Tutorium",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-I2-0014-tt",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "\u2022Zugversuche<br/> <br/>\u2022Incremental Step Tests<br/> <br/>\u2022Optische Verformungsfeldmessungen<br/> <br/>\u2022Schwingfestigkeitsversuche mit einer Resonanzpr\u00fcfmaschine<br/> <br/>\u2022Messung von Last-Zeit-Folgen mit Hilfe der Dehnungsmessstreifentechnik",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Finden Sie auf unserer Internetseite:<br/>http://www.werkstoffmechanik.tu-darmstadt.de/lehre_10/experimentelle_methoden_der_mechanik/experimentelle_methoden.de.jsp",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-I2-0014-tt Experimentelle Methoden der Mechanik",
    "uedates": []
   },
   "13-I2-0015-ue Experimentelle Methoden der Mechanik - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-04-17\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-04-24\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-04-24\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-05-08\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-05-08\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-05-15\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-05-15\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-05-22\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-05-22\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-05-29\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-05-29\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-06-05\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-06-05\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-06-12\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-06-12\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-06-19\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-06-19\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-06-26\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-06-26\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-07-03\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-07-03\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-07-10\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-07-10\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03",
     "2019-07-17\t09:50\t11:30\tL402/301",
     "2019-07-17\t09:50\t11:30\tVersuchlabor im L5/03"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; M.Sc. Aris Tsakmakis",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-I2-0015-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-I2-0015-ue Experimentelle Methoden der Mechanik - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Experimentelle Methoden der Mechanik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "\u2022Zugversuche<br/>\u2022Incremental Step Tests<br/>\u2022Optische Verformungsfeldmessungen<br/>\u2022Schwingfestigkeitsversuche mit einer Resonanzpr\u00fcfmaschine<br/>\u2022Messung von Last-Zeit-Folgen mit Hilfe der Dehnungsmessstreifentechnik<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden die Lerneinheit erfolgreich abgeschlossen haben, sollten sie in der Lage sein:<br/>\u2022Verschiedene mechanische Versuche durchzuf\u00fchren und Versuchspl\u00e4ne zu erstellen<br/>\u2022die wichtigsten Versuchsaufbauten erkl\u00e4ren und beschreiben zu k\u00f6nnen<br/>\u2022m\u00f6gliche Fehlerquellen bei der Versuchsdurchf\u00fchrung zu identifizieren<br/>\u2022experimentelle Ergebnisse nachzuvollziehen, auszuwerten und zu interpretieren sowie einen technischen Versuchsbericht zu erstellen<br/>\u2022experimentelle mit theoretischen Ergebnissen zu vergleichen und Abweichungen oder Unstimmigkeiten zu deuten<br/>\u2022innerhalb eines Teams einen aktiven wissenschaftlichen Dialog zu f\u00fchren, bei dem auch die ethisch-korrekte Auseinandersetzung mit divergierenden Standpunkten gelingt.<br/>\u2022die Ergebnisse in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "-keine -<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Mechanical behavior of Materials, Pearson Education, Inc. 3th edition, 2007<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-I2-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-I2-M006<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "Versuchlabor im L5/03",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/301",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L402/301",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "Versuchlabor im L5/03",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-I2-M006",
  "title": "Experimentelle Methoden der Mechanik  ",
  "title_short": "EMM",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; M.Sc. Aris Tsakmakis",
  "owner_short": "Vormwald; Tsakmakis",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J0-0005-vl Luftverkehr": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-04-29\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-06\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-13\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-20\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-27\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-03\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-17\t15:20\t17:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-24\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-01\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-08\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-15\t15:20\t17:00\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; Prof. Dr. Manfred Boltze; Prof. Dr.-Ing. Andreas Oetting; M. S. Tim Jonas Blumenfeld; M.Sc. Frederik D\u00fcpmeier; M.Sc. Regina Klara Linke; M.Sc. Dominik Rott; Ferdinand Sch\u00f6pp; M. Eng. Cedric Steinbach",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Luftverkehr (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Landseite, Terminal, Vorfeld, Landung / Anflug, Start / Abflug, Konstruktiver Entwurf, Betrieb, Genehmigungsverfahren, Gesetzliche Grundlagen, Hindernisbegrenzungsfl\u00e4chen, Umweltbelastung, Vorrechen\u00fcbung\u00a0<br/> <br/>(im Einzelnen: Hindernisbefeuerung und -markierung, Funkelektrische Navigationsverfahren, Start- und Landebahnen, Rollbahnen (Taxiways), Vorfeld, Geometrische Abmessungen von Start- und Landebahnen sowie Rollwegen und Abstellpl\u00e4tzen, Geometrie und Entw\u00e4sserung, Umgang mit und Berechnung von Bauschutzbereichen und hindernisfreien Zonen, Grundlagen der konstruktiven Bemessung von Flugbetriebsfl\u00e4chen, Starre und flexible Befestigungen, Infrastrukturelle Einrichtungen bei der Konstrution, Bauliche Erhaltung, Wegweisung, Infrastruktur und Organisation f\u00fcr den \u00d6V, Infrastruktur und Organisation f\u00fcr den MIV, Intermodalit\u00e4t, Vorfeldverkehr, Verkehrsabl\u00e4ufe Passagiere und Gep\u00e4ck, Post und Fracht sowie Flugger\u00e4te, Entwurfskonzepte und Dimensionierung von Terminals, Fluggastbef\u00f6rderung, Gep\u00e4cksysteme, Frachtumschlagssysteme, Schienenanbindung,Winterdienst, Gr\u00fcnfl\u00e4chen, Feuerwehr, Flugl\u00e4rm, Sicht- und Instrumentenflugregeln, An- und Abflugverfahren)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Umdrucke zur Vorlesung",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J0-0005-vl Luftverkehr",
    "uedates": []
   },
   "13-J0-0006-ue Luftverkehr - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Manfred Boltze; M. S. Tim Jonas Blumenfeld; M.Sc. Frederik D\u00fcpmeier; M.Sc. Regina Klara Linke; Ferdinand Sch\u00f6pp; M. Eng. Cedric Steinbach",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Luftverkehr (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-J0-0006-ue Luftverkehr - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Luftverkehr B<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Verkehrsabl\u00e4ufe am Flughafen; Methoden zur Planung und Dimensionierung von Terminals und Abfertigungsanlagen; Flugsicherung; landseitige Anbindung, Schienenanbindung; Planung, Ausstattung, Dimensionierung, konstruktive Bemessung und Betrieb von Flugbetriebsfl\u00e4chen; Bodenbetriebsdienste.<br/><br/>Basierend auf den Vorlesungsinhalten ist von den Studierenden eine Haus\u00fcbung anzufertigen.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden haben vertieftes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Zusammenh\u00e4nge und Methoden zur Planung, zum Bau und zum Betrieb von Flugh\u00e4fen sowie der Wechselwirkungen zu anderen Bereichen des Ingenieurwesens sowie des belebten und unbelebten Umfeldes. <br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, insbesondere aus diesem Gebiet, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten. <br/>Sie besitzen die vertiefte F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen zu erarbeiten, gegeneinander abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Verkehr II<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Vorlesungsumdruck<br/>Ashford, Norman J.; Mumayiz, Saleh A.; Wright, Paul H. (2011): Airport engineering. Planning, design, and development of 21st century airports. 4. ed. Hoboken, N.J: Wiley. <br/>International Air Transport Association (2004): Airport development<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J0-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Luftverk. B<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Air traffic control, airport traffic flow, land-side access, apron traffic, dispatch areas, area for aircraft movements.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 11,
    "day": 0,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-J0-M003",
  "title": "Luftverkehr B  ",
  "title_short": "LB",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; Prof. Dr. Manfred Boltze; Prof. Dr.-Ing. Andreas Oetting; M. S. Tim Jonas Blumenfeld; M.Sc. Frederik D\u00fcpmeier; M.Sc. Regina Klara Linke; M.Sc. Dominik Rott; Ferdinand Sch\u00f6pp; M. Eng. Cedric Steinbach",
  "owner_short": "Bald; Boltze; Oetting; Blumenfeld; D\u00fcpmeier; Linke; Rott; Sch\u00f6pp; Steinbach",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J0-0004-vl Flughafenplanung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-04-25\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-05-02\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-05-09\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-05-16\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-05-23\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-06-06\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-06-13\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-06-27\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-07-04\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-07-11\t08:00\t09:40\tL402/3",
     "2019-07-18\t08:00\t09:40\tL402/3"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Manfred Boltze; Ferdinand Sch\u00f6pp",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "FlughafenP. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "1 \u00dcberblick, Grundlagen (10.04.08)2 Flughafenbetrieb (Airport Airside Operation) (17.04.08)3Flughafenkapazit\u00e4t (24.04.08)4 Standortwahl und Masterplan (08.05.08)5 Vorfeldbetrieb (15.05.08)6 Flugbetriebsfl\u00e4chenplanung (29.05.08)7 Anforderungen an Flughafenterminals (05.06.08)8 Umsetzung der Anforderungen an Flughafenterminals (12.06.08)9 Intermodalit\u00e4t und Verkehrsanbindung (19.06.08) 10 Fracht I (26.06.08)11 Sonstige Funktionen (03.07.08)Exkursion",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J0-0004-vl Flughafenplanung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Flughafenplanung (C)<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Wirtschaftlichkeit; Kapazit\u00e4t: Standortwahl und Masterplan; Vorfeldplanung und Betrieb; Terminals; Intermodalit\u00e4t; Vorfelddienste; Betriebsverfahren; Luftfracht<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen ein vertieftes Verst\u00e4ndnis der unterschiedlichen Bereiche eines Flughafens und deren zu bew\u00e4ltigende Herausforderungen.<br/>Sie besitzen die F\u00e4higkeit, auch schwierige fachspezifische Probleme der Flughafenplanung nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten. Sie sind in der Lage, L\u00f6sungen f\u00fcr die unterschiedlichen Bereiche zu entwickeln, abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Luftverkehr<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Handouts und Fachartikel<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J0-M009<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "FlughfPlanung C<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/3",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-J0-M009",
  "title": "Flughafenplanung  ",
  "title_short": "F",
  "owner": "Prof. Dr. Manfred Boltze; Ferdinand Sch\u00f6pp",
  "owner_short": "Boltze; Sch\u00f6pp",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J0-0001-vl Ausgew\u00e4hlte Themen der Flughafenplanung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-04-25\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-05-02\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-05-09\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-05-16\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-05-23\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-06-06\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-06-13\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-06-27\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-07-04\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-07-11\t09:50\t11:30\tL402/3",
     "2019-07-18\t09:50\t11:30\tL402/3"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Manfred Boltze; Ferdinand Sch\u00f6pp",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "AT FlughafenP. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesungen werden jeweils von verschiedenen Lehrbeauftragten aus der Praxis gehalten.1 Umweltschutz (17.04.08)2 Kapazit\u00e4tsmanagement / Flugsicherung (24.04.08)3 Airport-City (08.05.08)4 Der Airport im Spannungsverh\u00e4ltnis von Markttrends und Umfeldentwicklungen - dargestellt am Beispiel FRA (15.05.08)5 Kapazitiver Ausbau Flughafen Frankfurt (29.05.08)6 Bauen im Bestand - Vorfeld, Rollfeld, Bahnsystem (05.06.08)7 Bauen unter Betrieb - Terminal (12.06.08)8 Neue Technologien im Passagierprozess (19.06.08) 9 Fracht II (26.06.08)10 Neue Flugzeugtypen (A380, B747-800) (03.07.08)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J0-0001-vl Ausgew\u00e4hlte Themen der Flughafenplanung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Ausgew\u00e4hlte Themen der Flughafenplanung (C)<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Vertiefende Einblicke in die Praxis der Flughafenplanung, z. B. in den Themenfeldern:<br/>Flugsicherung, Passagierprozesse, Kapazit\u00e4tsmanagement, Bauen im Bestand, Umweltschutz, neue Flugzeugtypen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J0-M010<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Ausgew.Them.d.FlughP<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L402/3",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-J0-M010",
  "title": "Ausgew\u00e4hlte Themen der Flughafenplanung  ",
  "title_short": "ATF",
  "owner": "Prof. Dr. Manfred Boltze; Ferdinand Sch\u00f6pp",
  "owner_short": "Boltze; Sch\u00f6pp",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J1-0001-vl Bahnsysteme und Bahntechnik B (Eisenbahnentwurf)": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-04-29\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-05-06\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-05-13\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-05-20\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-05-27\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-06-03\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-06-17\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-06-24\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-07-01\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-07-08\t13:30\t15:10\tL501/45b",
     "2019-07-15\t13:30\t15:10\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Oetting; M.Sc. Istv\u00e1n Sulyok",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "BS B (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Grundlagen der Trassierung<br/>- Trassierung im Grundriss und \u00dcberh\u00f6hung<br/>- L\u00e4ngsneignung und Neigungswechsel<br/>- allgemeine und besondere Trassierungsregeln",
      "title": "Trassierung von Eisenbahnstrecken im Lage- und H\u00f6henplan"
     },
     {
      "details": "- Bauformen von Weichen und Kreuzungen<br/>- Dimensionierung von Weichen",
      "title": "Verwendung von Weichen und Kreuzungen"
     },
     {
      "details": "- Spurplangestaltung von Bahnh\u00f6fen<br/>- Oberleitungsanlagen und Stromversorgung",
      "title": "Bahnhofsentwurf"
     },
     {
      "details": "Die Skripte f\u00fcr die Vorlesung sind ausschlie\u00dflich in gedruckter Form zu erhalten und werden im Copyshop city copies, Holzstr. 5 in Darmstadt ab der ersten Vorlesung verkauft. \u00d6ffnungszeiten: Mo-Fr 08:30-20:00 Uhr und Sa 08:00 \u2013 16:00 Uhr - Preis 5 Euro",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Verkehr 1(A)",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "F\u00fcr Diplomstudierende ist das Bestehen der Haus\u00fcbung Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr die Klausur.<br/>F\u00fcr Masterstudierende ist die Bearbeitung der Haus\u00fcbung vor der Klausur nicht verpflichtend, wird jedoch dringend empfohlen.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Herleitung der Trassierungsrandbedingungen aus \u00f6konomischen, physiologischen und physikalischen Vorgaben; Bemessung von Trassierungselementen unter Ber\u00fccksichtigung ihrer gegenseitigen Beeinflussung; Konstruktion der Trasse in Grund- und Aufriss unter Ber\u00fccksichtigung von Gel\u00e4nderissen, Zwangspunkten und Kunstbauten; Konstruktion und Dimensionierung von Weichen; Bahnhofsentwurf; Spurplangestaltung von Bahnh\u00f6fen; Oberleitungsanlagen und Stromversorgung",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J1-0001-vl Bahnsysteme und Bahntechnik B (Eisenbahnentwurf)",
    "uedates": []
   },
   "13-J1-0002-ue \u00dcbung zu Bahnsysteme und Bahntechnik B (Eisenbahnentwurf)": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Oetting; M.Sc. Istv\u00e1n Sulyok",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "BS B (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Trassierung einer Eisenbahnstrecke in Lage- und H\u00f6henplan.<br/>Entwurf eines Weichenfeldes.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "B-Skript Bahnsysteme und Bahntechnik",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Testierte \u00dcbungen in Verkehr 1(A) und Verkehr 2(A).<br/>F\u00fcr Diplomstudierende ist das Bestehen der Haus\u00fcbung Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr die Klausur.<br/>F\u00fcr Masterstudierende ist die Bearbeitung der Haus\u00fcbung vor der Klausur nicht verpflichtend, wird jedoch dringend empfohlen.",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Die \u00dcbung ist unabh\u00e4ngig von der Vorlesung und kann jederzeit bei dem zust\u00e4ndigen Betreuer abgeholt werden.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J1-0002-ue \u00dcbung zu Bahnsysteme und Bahntechnik B (Eisenbahnentwurf)",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Bahnsysteme und Bahntechnik B<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Geometrische Gestaltung von Bahnanlagen, Verwendung von Weichen, Kreuzungen von Verkehrswegen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J1-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Bahnsys+Tech B<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Transporttechnik der Eisenbahn, Fahrdynamik, Eisenbahnbetrieb, Vertr\u00e4glichkeit der Betriebsvorg\u00e4nge, Spurplangestaltung von Bahnh\u00f6fen, Verkehrsanlagen, Anordnung von Signalen.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   },
   {
    "details": "M.Sc. Informatik (2004, 2009)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Informatik (2004)<br/><br/>M.Sc. Informatik (2009)",
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-J1-M001",
  "title": "Bahnsysteme und Bahntechnik B  ",
  "title_short": "BBB",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Oetting; M.Sc. Istv\u00e1n Sulyok",
  "owner_short": "Oetting; Sulyok",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J1-0007-vu Eisenbahnsicherungswesen II": {
    "dates": [
     "2019-04-29\t18:05\t20:40\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-05-06\t18:05\t20:40\tL101/161",
     "2019-05-13\t18:05\t20:40\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-05-20\t18:05\t20:40\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-05-27\t18:05\t20:40\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-06-03\t18:05\t20:40\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-06-17\t18:05\t20:40\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-06-24\t18:05\t20:40\tL101/161",
     "2019-07-01\t18:05\t20:40\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-07-08\t18:05\t20:40\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-07-15\t18:05\t20:40\tErsatztermin"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Oetting; Dr. Michael Leining; M.Sc. Bilal \u00dcy\u00fcmez",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung und \u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "EisenbSicherW II",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Klassifizierung von St\u00f6rungen und Unf\u00e4llen; Abweichungen vom Regelbetrieb; Fahren auf Befehl; Sperren von Gleisen; Fahren im Gegengleis; Planen von Langsamfahrstellen und Betrieb mit Langsamfahrstellen; Bahn\u00fcbergangssicherung; Behandlung von Ladema\u00df\u00fcberschreitungen; Zugleitbetrieb",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Skripte werden zu Beginn der Lehrveranstaltung ausgegeben. Weiterf\u00fchrende Literatur wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Eisenbahnsicherungswesen I",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Das im C-Modul Eisenbahnsicherungswesen I erarbeitete Fachwissen zu den grundlegenden<br/>Sicherungslogiken des Regelbetriebs wird an Beispielen von Abweichungen vom Regelbetrieb<br/>vertieft und mit speziellem Detailwissen angereichert.<br/>Weiterhin besitzen die Studenten nach Abschluss der Veranstaltung die F\u00e4higkeit die<br/>Hintergr\u00fcnde des Spezialbereichs \"Eisenbahnsicherungswesen\" zu verstehen und<br/>Speziall\u00f6sungen f\u00fcr den vom Regelbetrieb abweichenden Bahnbetrieb zu durchdringen.<br/>Die Studierenden sind in der Lage aktuelle und zuk\u00fcnftige Ans\u00e4tze f\u00fcr die Ausgestaltung der<br/>Sicherungslogik im St\u00f6rungsfall auszuw\u00e4hlen, zu bewerten und zu entwerfen.<br/>Auf Grundlage der erworbenen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sind die Studenten in der Lage neue<br/>Methoden und Probleml\u00f6sungen im Bereich \"Eisenbahnsicherungswesen\" zu entwickeln.",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-J1-0007-vu Eisenbahnsicherungswesen II",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Eisenbahnsicherungswesen II<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Abweichungen vom Regelbetrieb; Fahren auf Befehl; Sperren von Gleisen; Fahren im Gegengleis; Planen von Langsamfahrstellen und Betrieb mit Langsamfahrstellen; Bauen im Betrieb; Ladema\u00df\u00fcberschreitungen; - Zugleitbetrieb<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Das im C-Modul Eisenbahnsicherungswesen I erarbeitete Fachwissen zu den grundlegenden Sicherungslogiken des Regelbetriebs wird an Beispielen von Abweichungen vom Regelbetrieb vertieft und mit speziellem Detailwissen angereichert.<br/>Weiterhin besitzen die Studenten nach Abschluss der Veranstaltung die F\u00e4higkeit die Hintergr\u00fcnde des Spezialbereichs \"Eisenbahnsicherungswesen\" zu verstehen und Speziall\u00f6sungen f\u00fcr den vom Regelbetrieb abweichenden Bahnbetrieb zu durchdringen.<br/>Die Studierenden sind in der Lage aktuelle und zuk\u00fcnftige Ans\u00e4tze f\u00fcr die Ausgestaltung der Sicherungslogik im St\u00f6rungsfall auszuw\u00e4hlen, zu bewerten und zu entwerfen.<br/>Auf Grundlage der erworbenen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sind die Studenten in der Lage neue Methoden und Probleml\u00f6sungen im Bereich \"Eisenbahnsicherungswesen\" zu entwickeln.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Eisenbahnsicherungswesen I<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Skripte werden zu Beginn der Lehrveranstaltung ausgegeben. Weiterf\u00fchrende Literatur wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J1-M005<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-J1-M005<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "M.Sc. Informatik (2004, 2009, 2015)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Informatik (2009)<br/><br/>M.Sc. Informatik (2004)<br/><br/>M.Sc. Informatik (2015)",
  "weekly": [
   {
    "count": 2,
    "day": 0,
    "start": [
     18,
     5
    ],
    "end": [
     20,
     40
    ],
    "room": "L101/161",
    "firstdate": "2019-04-29"
   },
   {
    "count": 8,
    "day": 0,
    "start": [
     18,
     5
    ],
    "end": [
     20,
     40
    ],
    "room": "Eisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
    "firstdate": "2019-04-29"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     18,
     5
    ],
    "end": [
     20,
     40
    ],
    "room": "Ersatztermin",
    "firstdate": "2019-04-29"
   }
  ],
  "id": "13-J1-M005",
  "title": "Eisenbahnsicherungswesen 2  ",
  "title_short": "E2",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Oetting; Dr. Michael Leining; M.Sc. Bilal \u00dcy\u00fcmez",
  "owner_short": "Oetting; Leining; \u00dcy\u00fcmez",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J1-0008-se Eisenbahnbetriebswissenschaft II": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t18:05\t20:35\tL101/161",
     "2019-04-24\t18:05\t20:35\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-05-08\t18:05\t20:35\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-05-15\t18:05\t20:35\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-05-22\t18:05\t20:35\tL101/161",
     "2019-05-29\t18:05\t20:35\tL101/161",
     "2019-06-05\t18:05\t20:35\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-06-12\t18:05\t20:35\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-06-19\t18:05\t20:35\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-06-26\t18:05\t20:35\tL101/161",
     "2019-07-03\t18:05\t20:35\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-07-10\t18:05\t20:35\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
     "2019-07-17\t18:05\t20:35\tEisenbahnbetriebsfeld (EBD)"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Oetting; M.Sc. Arturo Crespo Materna; M. Eng. Cedric Steinbach",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-J1-0008-se",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-J1-0008-se Eisenbahnbetriebswissenschaft II",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Eisenbahnbetriebswissenschaft II (C)<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in Datengrundlagen, Schnittstellen und die Bedienung beispielhafter Softwarel\u00f6sungen, die entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette des gesamten Systems \u201eBahn\u201c von Eisenbahnverkehrs- und Eisenbahninfrastrukturunternehmen sowie Ingenieurb\u00fcros eingesetzt werden. Die einzelnen Schritte der Wertsch\u00f6pfungskette sind die folgenden:<br/>-Langfristige Netzplanung<br/>-Angebotsplanung<br/>-Planung von Bau- und Instandhaltungsma\u00dfnahmen Infrastruktur<br/>-Infrastrukturdokumentation<br/>-Netzfahrplanerstellung<br/>-Personal- und Fahrzeugplanung<br/>-Disposition von Z\u00fcgen, Fahrzeugen und Personal<br/>-Reisendeninformation<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden vertiefen das im Modul \u201eBahnsysteme und Bahntechnik (C)\u201c erarbeitete Fachwissen anhand der exemplarischen Anwendung von Softwarel\u00f6sungen f\u00fcr die Planung und den Betrieb der Eisenbahn.<br/>Die Studierenden sind in der Lage, die notwendigen Daten zur Bearbeitung von Fragestellungen im Eisenbahnbetrieb zu identifizieren, die Schnittstellen im Verbundsystem Bahn zu identifizieren und eigene Ans\u00e4tze f\u00fcr Verbesserungen im Austausch an diesen Schnittstellen zu entwickeln.<br/>Auf Grundlage der erworbenen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten sind die Studenten in der Lage neue Methoden und Probleml\u00f6sungen in diesem Bereich zu entwickeln.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Bahnsysteme und Bahntechnik (C)<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Skripte werden zu Beginn der Lehrveranstaltung ausgegeben. Weiterf\u00fchrende Literatur wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J1-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-J1-M006<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "M.Sc. Informatik (2009)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Informatik (2009)",
  "weekly": [
   {
    "count": 4,
    "day": 2,
    "start": [
     18,
     5
    ],
    "end": [
     20,
     35
    ],
    "room": "L101/161",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 9,
    "day": 2,
    "start": [
     18,
     5
    ],
    "end": [
     20,
     35
    ],
    "room": "Eisenbahnbetriebsfeld (EBD)",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-J1-M006",
  "title": "Eisenbahnbetriebswissenschaft 2  ",
  "title_short": "E2",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Oetting; M.Sc. Arturo Crespo Materna; M. Eng. Cedric Steinbach",
  "owner_short": "Oetting; Materna; Steinbach",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J2-0005-vl Konstruktiver Stra\u00dfenbau B": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-04-23\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-04-30\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-05-07\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-05-14\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-05-21\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-05-28\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-06-04\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-06-11\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-06-18\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-06-25\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-07-02\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-07-09\t11:40\t13:20\tL203/06",
     "2019-07-16\t11:40\t13:20\tL203/06"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; Dr.-Ing. Stefan B\u00f6hm; M.Sc. Moritz Raymund Dominik Tielmann-Unger",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "SW: Konstr.StrB (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Tragwirkung des Stra\u00dfenoberbaus, Interaktion mit Unterbau und Untergrund, Bemessungsverfahren, Konzeption des OberbausEigenschaften der Materialien und Baustoffgemische, Konzeption von Asphaltmischgut, Qualit\u00e4tsmanagement, Herstellung des Oberbaus, ErhaltungVertragsgestaltung und Verfahren nach den Grunds\u00e4tzen des \u00f6ffentlichen Vergaberechts",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Verkehr 1 (A) und Verkehr 2 (A) oder entsprechende Vorkenntnisse",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J2-0005-vl Konstruktiver Stra\u00dfenbau B",
    "uedates": []
   },
   "13-J2-0006-ue Haus\u00fcbung Konstruktiver Stra\u00dfenbau B": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; Dr.-Ing. Stefan B\u00f6hm; M.Sc. Moritz Raymund Dominik Tielmann-Unger",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "SW: Konstr.StrB. (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Haus\u00fcbung zur gleichnamigen Vorlesung",
      "title": "Lehrinhalte"
     }
    ],
    "title": "13-J2-0006-ue Haus\u00fcbung Konstruktiver Stra\u00dfenbau B",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Konstruktiver Stra\u00dfenbau B<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "'- Tragwirkung des Stra\u00dfenoberbaus, Interaktion mit Unterbau und Untergrund, Bemessungsverfahren, Konzeption des Oberbaus<br/>- Eigenschaften der Materialien und Baustoffgemische, Konzeption von Asphaltmischgut, Qualit\u00e4tsmanagement, Herstellung des Oberbaus, Erhaltung<br/>- Vertragsgestaltung und Verfahren nach den Grunds\u00e4tzen des \u00f6ffentlichen Vergaberechts<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J2-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Konstr.StrBau (B)<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L203/06",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-J2-M006",
  "title": "Konstruktiver Stra\u00dfenbau B  ",
  "title_short": "KSB",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; Dr.-Ing. Stefan B\u00f6hm; M.Sc. Moritz Raymund Dominik Tielmann-Unger",
  "owner_short": "Bald; B\u00f6hm; Tielmann-Unger",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J2-0016-vl Tragverhalten von Verkehrsfl\u00e4chen": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-04-24\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-05-08\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-05-15\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-05-22\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-05-29\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-06-05\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-06-19\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-06-26\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-07-03\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-07-10\t11:40\t13:20\tL101/161",
     "2019-07-17\t11:40\t13:20\tL101/161"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; Marko Cickovic",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-J2-0016-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J2-0016-vl Tragverhalten von Verkehrsfl\u00e4chen",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Tragverhalten von Verkehrsfl\u00e4chen (C)<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "\u2013 Grundlagen komplexen mechanischen Materialverhaltens?<br/>\u2013 Besonderheiten der Belastungen von Verkehrswegen<br/>\u2013 Berechnungsverfahren<br/>\u2013 Praktische \u00dcbungen mit Bemessungsprogrammen (BISAR, FEM)<br/>\u2013 Laborversuche zur Bestimmung der Materialkennwerte<br/>Zu einigen Fragestellungen werden Vortr\u00e4ge von Experten aus der Praxis integriert<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Aufbauend auf dem im C-Modul Konstruktiver Stra\u00dfenbau erarbeiteten Fachwissen wird in die derzeit nur wissenschaftlich genutzte konstruktive Bemessung von Stra\u00dfen eingef\u00fchrt. Anleitung zum Selbststudium, um sich das fehlende Wissen zeitnah selbst erarbeiten zu k\u00f6nnen.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, die Hintergr\u00fcnde des Spezialbereichs \u201eTragverhalten von Verkehrswegen\u201c zu verstehen und in diesem Bereich nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen sch\u00f6pferisch zu handeln, z.B. neuartige Erkenntnisse, Methoden und Probleml\u00f6sungen zu entwickeln.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "erfolgreiche Teilnahme an Konstruktiver Stra\u00dfenbau C (oder entsprechende Kenntnisse)<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "wird zur Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J2-M007<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-J2-M007<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 2,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L101/161",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-J2-M007",
  "title": "Tragverhalten von Verkehrsfl\u00e4chen  ",
  "title_short": "TvV",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; Prof. Dr.-Ing. Michael Vormwald; Marko Cickovic",
  "owner_short": "Bald; Vormwald; Cickovic",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J2-0002-vl Organisation und Finanzierung von Verkehrswegen": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t14:25\t17:55\tL101/161",
     "2019-05-16\t14:25\t17:55\tL101/161",
     "2019-05-23\t14:25\t16:05\tL101/161",
     "2019-06-06\t14:25\t17:55\tL101/161",
     "2019-06-13\t14:25\t17:55\tL101/161",
     "2019-06-27\t14:25\t17:55\tL101/161",
     "2019-07-11\t14:25\t17:55\tL101/161",
     "2019-07-18\t14:25\t17:55\tL101/161"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; M. S. Tim Jonas Blumenfeld",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "SW: Org.+Finanz. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Grundlagen (Kosten f\u00fcr Planung, Bau und Betrieb; Risiken; zeitliche Auswirkung der Kostenentstehung)Finanzierungsformen (Haushaltsfinanzierung, Zuwendungen, Nutzerfinanzierung)Vertragsformen (Bauvertr\u00e4ge, Funktionsbauvertr\u00e4ge, PPP-Modelle, Nutzerfinanzierung)Verfahren (Haushaltsentwurf, Zuwendungsantr\u00e4ge, Finanzierungsvertr\u00e4ge, Kostenteilungen)Organisation von Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4gern (\u00d6ffentliche Verwaltung, \u00d6ffentliche Betriebe, Privatbetriebe; Steuerungsmodelle)Zu einigen Fragestellungen werden Vortr\u00e4ge von Experten aus der Praxis integriert.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J2-0002-vl Organisation und Finanzierung von Verkehrswegen",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Organisation und Finanzierung von Verkehrswegen (C)<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "- Grundlagen (Kosten f\u00fcr Planung, Bau und Betrieb; Risiken; zeitliche Auswirkung der Kostenentstehung)<br/>- Finanzierungsformen (Haushaltsfinanzierung, Zuwendungen, Nutzerfinanzierung)<br/>- Vertragsformen (Bauvertr\u00e4ge, Funktionsbauvertr\u00e4ge, PPP-Modelle, Nutzerfinanzierung)<br/>- Verfahren (Haushaltsentwurf, Zuwendungsantr\u00e4ge, Finanzierungsvertr\u00e4ge, Kostenteilungen)<br/>- Organisation von Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4gern (\u00d6ffentliche Verwaltung, \u00d6ffentliche Betriebe, Privatbetriebe; Steuerungsmodelle)<br/>Zu einigen Fragestellungen werden Vortr\u00e4ge von Experten aus der Praxis integriert.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J2-M008<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "OrgFinanzVerkehrsw.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "M.Sc. Informatik (2004, 2009)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Informatik (2004)<br/><br/>M.Sc. Informatik (2009)",
  "weekly": [
   {
    "count": 7,
    "day": 3,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L101/161",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L101/161",
    "firstdate": "2019-05-23"
   }
  ],
  "id": "13-J2-M008",
  "title": "Organisation und Finanzierung von Verkehrswegen  ",
  "title_short": "OFV",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; M. S. Tim Jonas Blumenfeld",
  "owner_short": "Bald; Blumenfeld",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J2-0014-vl Innovativer Stra\u00dfenbau - wird im SoSe 2019 nicht angeboten": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; Dr.-Ing. Stefan B\u00f6hm; M.Sc. Moritz Raymund Dominik Tielmann-Unger",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-J2-0014-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>Tieferes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Materialien, Konzeption, Herstellung und Einbau entwickeln.<br/>Systematisches Herleiten von Anforderungen an Stra\u00dfenbaukonstruktion<br/>Realisierung \u00fcber die Anforderungen des Regelwerks hinaus (auch unter Ber\u00fccksichtigung fremder und internationaler Regelwerke)<br/>Vertragsgestaltung und Qualit\u00e4tssicherung<br/> <br/>Die Lehrinhalte werden in Pr\u00e4senzveranstaltungen, Exkursionen, Laborterminen pr\u00e4sentiert und einge\u00fcbt.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J2-0014-vl Innovativer Stra\u00dfenbau - wird im SoSe 2019 nicht angeboten",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Innovativer Stra\u00dfenbau<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "\u2013 Tieferes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Materialien, Konzeption, Herstellung und Einbau entwickeln.<br/>\u2013 Systematisches Herleiten von Anforderungen an Stra\u00dfenbaukonstruktion<br/>\u2013 Realisierung \u00fcber die Anforderungen des Regelwerks hinaus (auch unter Ber\u00fccksichtigung fremder und internationaler Erkenntnisse)<br/>\u2013 Vertragsgestaltung und Qualit\u00e4tssicherung<br/>Die Lehrinhalte werden in Pr\u00e4senzveranstaltungen, Exkursionen, Labortermine pr\u00e4sentiert und einge\u00fcbt.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden k\u00f6nnen Infrastruktur mit besonderen Anforderungen systematisch konzipieren und zur Ausf\u00fchrung vorbereiten<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, ausgefallene fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, in besonderen Situationen unterschiedliche L\u00f6sungen zu erarbeiten, abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "erfolgreiche Teilnahme an Konstruktiver Stra\u00dfenbau C (oder entsprechende Kenntnisse)<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J2-M010<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-J2-M010<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-J2-M010",
  "title": "Innovativer Stra\u00dfenbau - wird im SoSe 2019 nicht angeboten  ",
  "title_short": "ISSS2019",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. J Stefan Bald; Dr.-Ing. Stefan B\u00f6hm; M.Sc. Moritz Raymund Dominik Tielmann-Unger",
  "owner_short": "Bald; B\u00f6hm; Tielmann-Unger",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-J3-0005-vl Verkehrsplanung und Verkehrstechnik B": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-04-23\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-04-30\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-05-07\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-05-14\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-05-21\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-05-28\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-06-04\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-06-11\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-06-18\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-06-25\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-07-02\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-07-09\t15:20\t17:00\tL301/92",
     "2019-07-16\t15:20\t17:00\tL301/92"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Manfred Boltze; M.Sc. Wei Jiang; M.Sc. Kim Gillich; Dipl.-Ing. J\u00fcrgen Wilke",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "VV B (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>2.1 Allgemeines<br/><br/>2.2 Kriterien f\u00fcr den Einsatz von Lichtsignalanlagen<br/> <br/>2.3 Lichtsignalsteuerung und<br/>Knotenpunktentwurf<br/> <br/>2.4 Signalprogrammberechnung<br/><br/>- Grundlagen<br/> <br/>- \u00dcbergangszeiten<br/> <br/>- Zwischenzeiten<br/> <br/>- Phaseneinteilung und Phasenfolge<br/> <br/>- Umlaufzeit und Freigabezeiten<br/><br/>- Kapazit\u00e4t und Qualit\u00e4tsberechnung<br/><br/>2.5 Steuerungsverfahren<br/><br/>2.6 Gr\u00fcne Welle<br/><br/>2.7 Fahrstreifensignalisierung",
      "title": "2. Lichtsignalsteuerung"
     },
     {
      "details": "Umdrucke zur Vorlesung, RiLSA, HBS",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J3-0005-vl Verkehrsplanung und Verkehrstechnik B",
    "uedates": []
   },
   "13-J3-0006-ue Verkehrsplanung und Verkehrstechnik B - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Manfred Boltze; M.Sc. Wei Jiang; M.Sc. Kim Gillich; Dipl.-Ing. J\u00fcrgen Wilke",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "VV B (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Als Literatur werden die Richtlinien f\u00fcr Lichtsignalanlagen (RiLSA) sowie das Handbuch f\u00fcr die Bemessung von Stra\u00dfenverkehrsanlagen (HBS) vorausgesetzt. Diese sind in der Bibliothek des FGVV vorhanden. Auf relevante Inhalte wird im Rahmen der Vorlesung hingewiesen.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-J3-0006-ue Verkehrsplanung und Verkehrstechnik B - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Verkehrsplanung und Verkehrstechnik (B)<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Verkehrsplanung und Verkehrstechnik II: Lichtsignalsteuerung, Leistungsf\u00e4higkeit von Knotenpunkten ohne Lichtsignalanlage, umweltinduzierte Verkehrsplanung.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-J3-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "VV B<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Planung des \u00d6PNV, Planung des Wirtschaftsverkehrs, Lichtsignalsteuerung, Leistungsf\u00e4higkeit von Knotenpunkten ohne Lichtsignalanlage.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   },
   {
    "details": "M.Sc. Informatik (2004, 2009, 2015)<br/>",
    "title": "Studiengangsordnungen"
   }
  ],
  "regulations": "M.Sc. Informatik (2004)<br/><br/>M.Sc. Informatik (2009)<br/><br/>M.Sc. Informatik (2015)",
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L301/92",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-J3-M001",
  "title": "Verkehrsplanung und Verkehrstechnik   ",
  "title_short": "VVB",
  "owner": "Prof. Dr. Manfred Boltze; M.Sc. Wei Jiang; M.Sc. Kim Gillich; Dipl.-Ing. J\u00fcrgen Wilke",
  "owner_short": "Boltze; Jiang; Gillich; Wilke",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K2-0003-vl Abwassertechnik 1 - T1 - Abwasserableitung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\tS101/A01,S101/A03"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; Apl. Prof. Dr.-Ing. Martin Wagner; M.Sc. Justus Behnisch; M.Sc. Maximilian Schwarz",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "AWT-T1",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung (gegenw\u00e4rtiger Stand, zuk\u00fcnftige Aufgaben); Abwassermengen; Abwasserqualit\u00e4ten (Abwasserbeschaffenheit und Analyseparameter); Gew\u00e4sserg\u00fcte; gesetzliche Grundlagen; Abwasserableitung (Entw\u00e4sserungssysteme und Bemessungsverfahren der Ortskanalisation); Bauwerke der Ortskanalisation (Kanalbauwerke und Abwasserpumpwerke) Regenwasserbehandlung (Bauwerke und Bemessung); Mechanische Abwasserbehandlung (Grundlagen u. Bemessung von Rechen / Sandfang / Vorkl\u00e4rbecken) Biologische Abwasserbehandlung (Grundlagen Biologie, Grundlagen des Belebungsverfahrens, Bemessung des Belebungsverfahrens, inkl. N\u00e4hrstoffelimination, Nachkl\u00e4rung, Bel\u00fcftung) Schlammbehandlung und Beseitigung (Schlammmengen und \u2013eigenschaften, Ziele der Schlammbehandlung, Schlammstabilisierung, Verminderung des<br/>Schlammvolumens (Eindickung, Entw\u00e4sserung, Trocknung)Schlammverwertung und Entsorgung, Exkursion",
      "title": "Modulinhalte"
     },
     {
      "details": "Die Studierenden kennen:<br/> <br/>Abwasser- und Niederschlagsmengen im urbanen Raum,<br/>verschiedene Systeme der Stadtentw\u00e4sserung inklusive Dimensionierungsverfahren,<br/>Kanalbauwerke und Abwasserpumpwerke,<br/>Grundz\u00fcge der mechanischen und biologischen Abwasserreinigung inkl. N\u00e4hrstoffentfernung und Schlammbehandlung<br/> <br/>Die Studierenden k\u00f6nnen eine einfache kommunale Abwasserreinigungsanlage nach Standardverfahren bemessen.",
      "title": "Modulziele"
     },
     {
      "details": "<br/>Vorlesungsskripte<br/>K. und K. R. Imhoff, Taschenbuch der Stadtentw\u00e4sserung, Oldenbourg Verlag (2007)<br/>ATV-Handb\u00fccher, Verlag Wilhelm Ernst & Sohn:<br/>- Planung der Kanalisation (1994)<br/>- Bau und Betrieb der Kanalisation (1995)<br/>- Mechanische Abwasserreinigung (1996)<br/> <br/>Teilmodul: Grundlagen der Wasserversorgung<br/> <br/>Mutschmann, J. & Stimmelmayr, F. (2000): Taschenbuch der Wasserversorgung. \u2013 13. Aufl.; Braunschweig (Vieweg)<br/>Grombach, P. et al. (2000): Handbuch der Wasserversorgungstechnik. \u2013 3. Aufl.; M\u00fcnchen (Oldenbourg)",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "S101-A01 nach S101-A03",
      "title": "\u00dcbertragungswege"
     }
    ],
    "title": "13-K2-0003-vl Abwassertechnik 1 - T1 - Abwasserableitung",
    "uedates": []
   },
   "13-K5-0004-vl Grundlagen der Wasserversorgung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-04-30\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-05-07\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-05-14\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-05-21\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-05-28\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-06-04\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-06-11\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-06-18\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-06-25\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-07-02\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-07-09\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle",
     "2019-07-16\t13:30\t15:10\tL115/1 Halle"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Julian Mosbach",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "WV A1 (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Aufgaben der Wasserversorgungswirtschaft, rechtliche Rahmenbedingungen (National und international);<br/>Wasserdargebot, Wasserverbrauch (Internationaler Vergleich, Nachhaltigkeitskriterien);<br/>Wasserf\u00f6rderung (Pumpen, Pumpwerkstypen, Pumpwerke, Drucksto\u00dfprobleme);<br/>Wasserverteilung (Aufgabe, Gliederung, Bemessung, Verlegung, Ert\u00fcchtigung, Rohrwerkstoffe, Armaturen, Hausinstallation).",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "<br/>Wassergewinnung<br/>Wasserf\u00f6rderung<br/>Wassertransport, Wasserverteilung",
      "title": "H\u00f6rsaal\u00fcbungen"
     },
     {
      "details": "Studienbegleitendes Skript; Mutschmann, J. & Stimmelmayr, F. (2000): Taschenbuch der Wasserversorgung. \u0096 13. Aufl.; Braunschweig (Vieweg); Grombach, P. et al. (2000): Handbuch der Wasserversorgungstechnik. \u0096 3. Aufl.; M\u00fcnchen (Oldenbourg)",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Standort L115/1 Halle:<br/>https://www.intern.tu-darmstadt.de/dez_ii/campusmanagement/cm_lvm/newsdetails_200768.de.jsp",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K5-0004-vl Grundlagen der Wasserversorgung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundlagen der Wasserver- und -entsorgung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K0-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "G.d.WV+WE<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "S101/A01,S101/A03",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L115/1 Halle",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-K0-M001",
  "title": "Grundlagen der Wasserver- und -entsorgung  ",
  "title_short": "GW",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; Apl. Prof. Dr.-Ing. Martin Wagner; M.Sc. Justus Behnisch; M.Sc. Maximilian Schwarz; Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Julian Mosbach",
  "owner_short": "Engelhart; Wagner; Behnisch; Schwarz; Urban; Mosbach",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K0-0001-se Projektseminar Kommunale Planung, Ver- und Entsorgung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; Prof. Dr. Susanne Lackner; Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Philipp Bunse; M.Sc. Julian Mosbach; M.Sc. Maximilian Schwarz; Dipl.-Ing. Jochen Sinn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "PS Komm.Pl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Projektseminar Kommunale Planung, Ver- und Entsorgung wird gemeinsam von den Fachgebieten Abwassertechnik, Abwasserwirtschaft und Wasserversorgung und Grundwasserschutz betreut.<br/> <br/>Im Bereich der Wasserversorgung und des Grundwasserschutzes werden die Studierenden in aktuelle Fragestellungen und Forschungsprojekte eingebunden. Die Themenstellungen der Seminararbeit werden im Rahmen der aktuellen Forschungsbereiche am Fachgebiet durchgef\u00fchrt und behandeln unter anderem folgende Bereiche: Flockungsversuche zur Verfahrensoptimierung, Simulation und Optimierung in der Wasserversorgung, Vorkommen von Mikroplastik in Grund- und Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern, Chancen und Risiken des neuen IT-Sicherheitsgesetzes f\u00fcr die Siedlungswasserwirtschaft, Subterrestrische Enteisenung und Entmanganung.<br/> <br/>Im Bereich Abwassertechnik wird f\u00fcr eine reale Gemeinde der Gr\u00f6\u00dfe von 5.000 - 15.000 Einwohnern ein Abwasserableitungskonzept erstellt, in dem der Abwasseranfall nach bekannten Methoden ermittelt wird. Die Dimensionierung des Kanalnetzes erfolgt im Hinblick auf \u00f6rtliche Gegebenheiten und beinhaltet auch Elemente der Regenwasserbewirtschaftung (Regenr\u00fcckhalter\u00e4ume sowie -versickerung).<br/> <br/>Die Aufgabenstellung der Abwasserwirtschaft bezieht sich auf die Abwasser- und Schlammbehandlung einer existierenden kommunalen Kl\u00e4ranlage. F\u00fcr eine reale Gemeinde der Gr\u00f6\u00dfe 20.000 bis 100.000 EW soll ein Kl\u00e4ranlagenkonzept erarbeitet werden. Hierf\u00fcr ist eine Untersuchung der unterschiedlichen Reinigungsverfahren zur mechanischen und biologischen (C-Elimination, Nitrifikation, Denitrifikation und Phosphorelimination) Abwasserreinigung sowie deren jeweilige Bemessung durchzuf\u00fchren. Dabei sind neben der Verfahrenstechnik auch Themen biologischer Abbauprozesse zu betrachten.",
      "title": "Modulinhalte"
     },
     {
      "details": "Die folgenden fachlichen und \u00fcberfachlichen Ziele werden durch das Projektseminar verfolgt:<br/>Eingrenzung und Konkretisierung einer offenen Aufgabenstellung aus der Praxis, Ein\u00fcben typischer Planungsschritte, Erarbeitung und Umsetzung eines gruppenspezifischen Zeit- und Projektmanagements, F\u00fchren von Gruppendiskussionen mit der Notwendigkeit einer Entscheidungsfindung, Pr\u00e4sentation von Zwischen- und Endergebnissen, Verteidigung der Ergebnisse in einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung",
      "title": "Modulziele"
     },
     {
      "details": "Grundlagen der Wasserver- und -entsorgung<br/>Abwassertechnik1 + Wasserg\u00fcte und Wasserversorgungstechnik",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K0-0001-se Projektseminar Kommunale Planung, Ver- und Entsorgung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Projektseminar Kommunale Planung, Ver- und Entsorgung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Inhalt dieses Modules ist die Erstellung einer Projektarbeit in den Bereichen Abwassertechnik, Raum- und Infrastrukturplanung oder Wasserversorgung. Hierbei steht die Praxisn\u00e4he im Vordergrund. In den Grundlagenvorlesungen erworbene Kenntnisse sollen auf praxisnahe Fragestellungen angewendet und vertieft werden.<br/>Die Praxisn\u00e4he kann durch verschiedene Aspekte hergestellt werden: <br/>Zusammenarbeit mit externen Partnern (Aufgabenstellung entsprechend den Fragestellungen dieser Partner) oder durch Beteiligung an Forschungsvorhaben am Institut oder durch Bezug auf reale Gemeinden bzw. aktuelle Fragestellungen. <br/>Die Erarbeitung der Projektinhalte erfolgt in Gruppen von 1 bis 4 Personen. Die m\u00f6glichen Aufgabenstellungen der beteiligten Fachgebiete werden in einer Informationsveranstaltung am Anfang des Semesters bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden. Die Studierenden sind in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren. Die Studierenden k\u00f6nnen sich in einer Gruppe zielf\u00fchrend f\u00fcr die gemeinsame L\u00f6sung einer ingenieurm\u00e4\u00dfigen Aufgabenstellung einbringen.Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Grundlagen der r\u00e4umlichen Planung<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Vorlesungsskript<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K0-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Kom.P/Ver-Ents.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-K0-M002",
  "title": "Projektseminar Kommunale Planung, Ver- und Entsorgung  ",
  "title_short": "PKPVE",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; Prof. Dr. Susanne Lackner; Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Philipp Bunse; M.Sc. Julian Mosbach; M.Sc. Maximilian Schwarz; Dipl.-Ing. Jochen Sinn",
  "owner_short": "Engelhart; Lackner; Urban; Bunse; Mosbach; Schwarz; Sinn",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K0-0006-vl Neues aus der Umwelttechnik und Infrastrukturplanung": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-04-29\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-05-06\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-05-13\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-05-20\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-05-27\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-06-03\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-06-17\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-06-24\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-07-01\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-07-08\t16:15\t17:55\tL501/33",
     "2019-07-15\t16:15\t17:55\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; Prof. Dr. Susanne Lackner; Prof. Dr. Liselotte Schebek; Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Vanessa Acevedo Alonso; M.Sc. Shelesh Agrawal; M. Eng. Luisa Barkmann; M. Eng. Samuel Welker; Steffi Weyand",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Neues Umwt-InfP",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K0-0006-vl Neues aus der Umwelttechnik und Infrastrukturplanung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Neues aus Umwelttechnik und Infrastrukturplanung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Inhalte der Ringvorlesung sind aktuelle Forschungsfragen, relevante Fachthemen, methodische L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr komplexe sowie Probleme aus der Umwelttechnik und Infrastrukturplanung.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Veranstaltung stellt in Form einer Ringvorlesung Beitr\u00e4ge aus Praxis und Forschung vor. Das Programm wird in jedem Semester neu zusammengestellt und spiegelt so die aktuelle in Wissenschaft und Anwendung diskutierten Fragestellungen. Die Einbeziehung von Referenten aus Industrie und Verwaltung dient dem Erfahrungsaustausch zwischen Universit\u00e4t und Praxis. In den einzelnen Beitr\u00e4gen der Ringvorlesung werden sowohl die zu Grunde liegenden umweltrelevanten Problemstellung vorgestellt als auch Methoden und Vorgehensweisen zur interdisziplin\u00e4ren Bearbeitung erl\u00e4utert.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine Voraussetzungen notwendig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K0-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K0-M004<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-K0-M004",
  "title": "Neues aus der Umwelttechnik und Infrastrukturplanung  ",
  "title_short": "NUI",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; Prof. Dr. Susanne Lackner; Prof. Dr. Liselotte Schebek; Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Vanessa Acevedo Alonso; M.Sc. Shelesh Agrawal; M. Eng. Luisa Barkmann; M. Eng. Samuel Welker; Steffi Weyand",
  "owner_short": "Engelhart; Lackner; Schebek; Urban; Alonso; Agrawal; Barkmann; Welker; Weyand",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K1-0001-vl Kreislauf- und Abfallwirtschaft": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-04-23\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-04-30\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-05-07\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-05-14\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-05-21\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-05-28\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-06-04\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-06-11\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-06-18\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-06-25\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-07-02\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-07-09\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-07-16\t11:40\t13:20\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; M.Sc. Alessio Campitelli; M.Sc. Celina Kuhn; M.Sc. Malte Samuel Vogelgesang",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Kreis- u. Abfw.",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Veranstaltung vermittelt Grundlagen und Rahmenbedingungen der Kreislaufwirtschaft. Sie basiert auf den beiden Funktionen der Kreislaufwirtschaft: einerseits der R\u00fcckf\u00fchrung von Stoffen in den Wirtschaftskreislauf, andererseits der umweltvertr\u00e4glichen Entsorgung von (schadstoffhaltigen) Abf\u00e4llen. Im einzelnen werden in der Veranstaltung dargestellt: Entwicklung und Inhalte des Kreislaufwirtschaftsgesetzes, \u00f6konomische Rahmenbedingungen und Akteure der Kreislaufwirtschaft, Stofflager, Abfallarten (Siedlungsabf\u00e4lle, Bauabf\u00e4lle, spezifische Abf\u00e4lle wie Elektronikabf\u00e4lle, Altautos etc.), \u00dcberblick \u00fcber Behandlungs- und Recyclingstechnologien f\u00fcr unterschiedliche Abf\u00e4lle, Abfallwirtschaftskonzepte.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Martin Kranert (2017): Einf\u00fchrung in die Kreislaufwirtschaft. Auflage 5, Springer Fachmedien, Wiesbaden. ISBN 978-3-8348-2257-4.<br/> <br/>Bilitewski, Bernd; H\u00e4rdtle, Georg (Hg.) (2013): Abfallwirtschaft. Handbuch f\u00fcr Praxis und Lehre. 4.\u00a0Auflage. Berlin, Heidelberg: Springer Vieweg. ISBN 978-3-540-79530-8.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0001-vl Kreislauf- und Abfallwirtschaft",
    "uedates": []
   },
   "13-K1-0002-ue Kreislauf- und Abfallwirtschaft - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-03\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-10\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-17\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-24\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-31\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-07\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-14\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-21\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-28\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-07-05\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-07-12\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-07-19\t13:30\t15:10\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; M.Sc. Alessio Campitelli; M.Sc. Celina Kuhn; M.Sc. Malte Samuel Vogelgesang",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Kreis- u. Abfw. \u00dc",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0002-ue Kreislauf- und Abfallwirtschaft - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundlagen der Abfalltechnik - Abfalltechnik I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K1-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "ABF A1<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Grundlagen: Abfall- und Immissionsschutzrecht, Abfallwirtschaft, Verfahrenstechnik, Baulicher Immissionsschutz: Grundlagen, Abfalltechnisch relevante Immissionsschutztechniken, Bauabf\u00e4lle: Behandlung von kontaminierten Bauabf\u00e4llen, Schadstoffarten, Kontaminationsszenarien, Behandlungsverfahren, Aufbereitung von Bauabf\u00e4llen, Bauabfallmengen, R\u00fcckbau und Abbruchtechniken, Sortier- und Aufbereitungsanlagen, Sammlung und Transport: Logistiksysteme, Technische Durchf\u00fchrung, Abfallmengenprognose: Grundlagenermittlung, Prognosedurchf\u00fchrung, Umweltmanagement: Umweltmanagementsysteme, Haus\u00fcbung: Planung einer Anlage (z.B. Umladestation, Bauschuttaufbereitung)<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-K1-M002",
  "title": "Grundlagen der Abfalltechnik - Abfalltechnik 1  ",
  "title_short": "ABFA1",
  "owner": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; M.Sc. Alessio Campitelli; M.Sc. Celina Kuhn; M.Sc. Malte Samuel Vogelgesang",
  "owner_short": "Schebek; Campitelli; Kuhn; Vogelgesang",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K1-0003-vl Aggregate, Verfahrenskonzepte und Anlagen": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-04-23\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-04-30\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-05-07\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-05-14\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-05-21\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-05-28\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-06-04\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-06-11\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-06-18\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-06-25\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-07-02\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-07-09\t14:25\t16:05\tL501/45b",
     "2019-07-16\t13:30\t16:05\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dr.-Ing. Jan Kannengie\u00dfer",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Abfallt. vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Abfalllogistik<br/>- Sammelsysteme<br/>- Transportsysteme<br/>- Abfallumschlag<br/>- Abfallwirtschaftskonzepte<br/><br/>Biologische Abfallbehandlung<br/>- Verfahrenstechnik<br/>- Behandlungsverfahren<br/>- eingesetzte Aggregate<br/>- Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze<br/><br/>Mechanisch-Biologische Abfallbehandlung<br/>- Verfahrenstechnik<br/>- Behandlungsverfahren<br/>- eingesetzte Aggregate<br/>- Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze<br/><br/>Thermische Abfallbehandlung<br/>- Verfahrenstechnik<br/>- Behandlungsverfahren<br/>- eingesetzte Aggregate<br/>- Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze<br/>Deponierung<br/>- Verfahrenstechnik<br/>- Multibarrierensystem<br/>- Deponiearten<br/>- Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Abfalltechnik I",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0003-vl Aggregate, Verfahrenskonzepte und Anlagen",
    "uedates": []
   },
   "13-K1-0004-ue Abfalltechnik - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-04-23\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-04-30\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-07\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-14\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-21\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-05-28\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-04\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-11\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-18\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-06-25\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-07-02\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-07-09\t16:15\t17:55\tL501/45b",
     "2019-07-16\t16:15\t17:55\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dr.-Ing. Jan Kannengie\u00dfer",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Abfallt. \u00dc",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0004-ue Abfalltechnik - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Abfalltechnik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Abfallvermeidung \u2013 Grunds\u00e4tze, Konsumverhalten, Produktdesign, Bilanzierung,<br/>Abfallverwertung, Abfallwirtschaftskonzepte, Logistik,<br/>Abfalltechnik: chemische, biologische und verfahrenstechnische Grundlagen:<br/>\u2022 Abfallverwertung - Sortiertechnik, Aufbereitungstechnik, Energetische und stoffliche Verwertung,<br/>\u2022 Biologische Abfallbehandlung - Verfahrenstechnik, Behandlungsverfahren, eingesetzte Aggregate, Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze<br/>\u2022 Mechanisch-Biologische Abfallbehandlung - Verfahrenstechnik, Behandlungsverfahren, eingesetzte Aggregate, Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze<br/>\u2022 Thermische Abfallbehandlung - Verfahrenstechnik, Behandlungsverfahren, eingesetzte Aggregate, Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze<br/>\u2022 Deponierung - Verfahrenstechnik, Multibarrierensystem, Deponiearten, Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze<br/>\u2022 Anlagenplanung \u2013 Grundlagenermittlung, Projektablauf, Projektmanagement, Genehmigung, Bau und Inbetriebnahme, Controling.<br/>\u2022Rollenspiel Planungsworkshop<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden das Modul erfolgreich absolviert haben:<br/>- verstehen sie die wesentlichen Aufgaben der Abfalltechnik,<br/>- k\u00f6nnen sie die wichtigsten Aggregate der Abfalltechnik beschreiben,<br/>- k\u00f6nnen sie abfalltechnische Anlagen unter Ber\u00fccksichtigung technischer, \u00f6konomischer und \u00f6kologischer Aspekte bemessen, planen, entwerfen, betreiben und erhalten;<br/>- besitzen sie die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>- sind sie in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren.<br/>- besitzen sie die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Grundkenntnisse in Abfallwirtschaft<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Skript und Reader, ggf. wird weitere Literatur w\u00e4hrend der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K1-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "ABF B1<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Biologische Abfallbehandlung, Mechanisch-Biologische Abfallbehandlung, Thermische Abfallbehandlung: Verfahrenstechnik, Behandlungsverfahren, eingesetzte Aggregate, Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze, Deponierung: Verfahrenstechnik, Multibarrierensystem, Deponiearten, Planungs- und Dimensionierungsgrunds\u00e4tze<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-07-16"
   }
  ],
  "id": "13-K1-M003",
  "title": "Abfalltechnik  ",
  "title_short": "ABFB1",
  "owner": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dr.-Ing. Jan Kannengie\u00dfer",
  "owner_short": "Schebek; Kannengie\u00dfer",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K1-0009-vl Chemie I - Einf\u00fchrung in die Chemie f\u00fcr Ingenieure": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Dr. Christiane Brockmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Chemie I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in die allgemeine Chemie und chemisches Rechnen.<br/>Anhand von anschaulichen Beispielen werden die Grundlagen der allgemeinen<br/>Chemie dargestellt.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Edgar Wawra, Helmut Dolznig, Ernst M\u00fcller (2008): Chemie verstehen (UTB)<br/> <br/>Edgar Wawra, Helmut Dolznig, Ernst M\u00fcller (2008): Chemie berechnen (UTB)<br/> <br/>Charles Mortimer, Ulrich M\u00fcller (2003): Chemie - Das Basiswissen der Chemie (Thieme)",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "ausschlie\u00dflich als Online-Kurs zur Klausurvorbereitung",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0009-vl Chemie I - Einf\u00fchrung in die Chemie f\u00fcr Ingenieure",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Chemie I - Einf\u00fchrung in die Chemie f\u00fcr Ingenieure<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K1-M007<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Chemie I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-K1-M007",
  "title": "Chemie 1 - Einf\u00fchrung in die Chemie f\u00fcr Ingenieure  ",
  "title_short": "C1ECI",
  "owner": "Dr. Christiane Brockmann",
  "owner_short": "Brockmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K1-0011-pr Ingenieurpraktikum Stoffstrommanagement und Ressourcenwirtschaft": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dr.-Ing. Jan Kannengie\u00dfer",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Praktikum",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Ing.-Prakt. Stoff.",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "6",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0011-pr Ingenieurpraktikum Stoffstrommanagement und Ressourcenwirtschaft",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Ingenieurpraktikum Abfalltechnik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Aktuelle Themen aus Forschung und Anwendung der Abfalltechnik, des Immissionsschutzes etc<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K1-M011<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "IngPr ABF<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Aktuelle Themen aus Forschung und Anwendung der Abfalltechnik, des Immissionsschutz etc.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-K1-M011",
  "title": "Ingenieurpraktikum Stoffstrommanagement und Ressourcenwirtschaft  ",
  "title_short": "ISR",
  "owner": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dr.-Ing. Jan Kannengie\u00dfer",
  "owner_short": "Schebek; Kannengie\u00dfer",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K1-0010-vl Chemie II - St\u00f6chiometrisches Rechnen und quantitative Analytik f\u00fcr Ingenieure": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-05-03\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-05-10\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-05-17\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-05-24\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-05-31\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-06-07\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-06-14\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-06-21\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-06-28\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-07-05\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-07-12\t11:40\t13:20\tL301/91",
     "2019-07-19\t11:40\t13:20\tL301/91"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr. Christiane Brockmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Chemie II (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>Einf\u00fchrung in die praktische Laborarbeit<br/>Chemische Verbundverfahren<br/>Chemische Grundoperationen<br/>Grundlagen der Messtechnik<br/>Gravimetrie, Volumetrie<br/>Photometrie, Atomspektrometrie, Chromatographie<br/>Messunsicherheit, Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Analytische Chemie: Grundlagen, Methoden und Praxis, G. Schwedt, 2. vollst\u00e4ndig \u00fcberarbeitete Auflage, 2008, Wiley \u2013 VCH dl<br/>Analytische Chemie, M. Otto, 3. \u00fcberarb. u. erg. Auflage, 2006, Wiley \u2013 VCH<br/>Chemielabor, M. W\u00e4chter, 1. Auflage, 2011, Wiley \u2013 VCH",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Chemie I - Einf\u00fchrung in die Chemie f\u00fcr Ingenieure",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "ca. 200",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Veranstaltung besteht aus einer Vorlesung, in die zwei Praktikumstermine (\u00e0 3 Stunden) integriert wurden, die den Studierenden erm\u00f6glichen sollen, die theoretisch erlernten Inhalte auch praktisch in Handversuchen im Lehrlabor des Fachgebietes Stoffstrommanagement und Ressourcenwirtschaft umzusetzen.<br/>Zun\u00e4chst werden die Studierenden mit den Grundlagen analytischer Untersuchungen vertraut gemacht. Dazu werden die einzelnen Schritte eines chemischen Verbundverfahrens von der Fragestellung und Probenahme bis zur Auswertung und Bewertung vorgestellt. Die Themengebiete \u201eGravimetrie\u201c, \u201eVolumetrie\u201c,\u201c Photometrie\u201c,\u201c Spektroskopie\u201c und \u201eChromatographie\u201c sind Gegenstand der Vorlesung.<br/>In den praktischen Versuchen werden verschiedene Schnelltest- und Labormethoden f\u00fcr die Parameter pH-Wert, Nitrat-N und Ammonium-N durchgef\u00fchrt und gegen\u00fcbergestellt. Mit den Ergebnissen der durchgef\u00fchrten Versuche werden eine Fehlerbetrachtung und eine Absch\u00e4tzung der Messunsicherheit vorgenommen.",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0010-vl Chemie II - St\u00f6chiometrisches Rechnen und quantitative Analytik f\u00fcr Ingenieure",
    "uedates": []
   },
   "13-K1-0024-pr Praktikum Chemie II im Labor des Institut IWAR": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Dr. Christiane Brockmann; Prof. Dr. Liselotte Schebek",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Praktikum",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-K1-0024-pr",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung in die praktische Laborarbeit<br/> <br/>Chemische Verbundverfahren<br/>Chemische Grundoperationen<br/>Grundlagen der Messtechnik<br/>Gravimetrie, Volumetrie<br/>Photometrie, Atomspektrometrie, Chromatographie<br/>Messunsicherheit, Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Analytische Chemie: Grundlagen, Methoden und Praxis, G. Schwedt, Wiley \u2013 VCH<br/> <br/>Chemielabor, M. W\u00e4chter, Wiley \u2013 VCH<br/> <br/>Analytische Chemie, M. Otto, Wiley \u2013 VCH",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Chemie I - Einf\u00fchrung in die Chemie f\u00fcr Ingenieure",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "200",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Zwei Praktikumstermine (\u00e0 3 Stunden), die den Studierenden erm\u00f6glichen sollen, die theoretisch erlernten Inhalte auch praktisch in Handversuchen im Lehrlabor des Fachgebietes Stoffstrommanagement und Ressourcenwirtschaft umzusetzen.<br/> <br/>In den praktischen Versuchen werden verschiedene Schnelltest- und Labormethoden f\u00fcr die Parameter pH-Wert, Nitrat-N und Ammonium-N durchgef\u00fchrt und gegen\u00fcbergestellt. Als Untersuchungsmaterial werden Umweltproben (z.B. Ackerboden) herangezogen.<br/>Mit den Ergebnissen der durchgef\u00fchrten Versuche werden eine Fehlerbetrachtung und eine Absch\u00e4tzung der Messunsicherheit vorgenommen und auf diese Weise grundlegende analytische Kenndaten ermittelt.",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0024-pr Praktikum Chemie II im Labor des Institut IWAR",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Chemie II - f\u00fcr Ingenieure<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Gravimetrie, Volumetrie, Chemische Grundoperationen<br/>Grundlagen der Messtechnik, Verbundverfahren, Statistik<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen ein breites Grundlagenwissen als Basis f\u00fcr Ihre fachliche Arbeit.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, mathematisch-naturwissenschaftliche Methoden auf ingenieurtechnische Fragestellungen anzuwenden.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Chemie I - Einf\u00fchrung in die Chemie f\u00fcr Ingenieure<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Analytische Chemie: Grundlagen, Methoden und Praxis, G. Schwedt, 2. vollst\u00e4ndig \u00fcberarbeitete Auflage, 2008, Wiley \u2013 VCH dl<br/>Analytische Chemie, M. Otto, 3. \u00fcberarb. u. erg. Auflage, 2006, Wiley \u2013 VCH<br/>Chemielabor, M. W\u00e4chter, 1. Auflage, 2011, Wiley \u2013 VCH<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K1-M014<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K1-M014<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L301/91",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-K1-M014",
  "title": "Chemie 2 - f\u00fcr Ingenieure  ",
  "title_short": "C2I",
  "owner": "Dr. Christiane Brockmann; Prof. Dr. Liselotte Schebek",
  "owner_short": "Brockmann; Schebek",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K1-0018-vl Chemie III - Umweltchemie und Dateninterpretation": {
    "dates": [
     "2019-04-24\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-05-08\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-05-15\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-05-22\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-05-29\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-06-05\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-06-12\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-06-19\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-06-26\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-07-03\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-07-10\t11:40\t13:20\tL506/11",
     "2019-07-17\t11:40\t13:20\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr. Christiane Brockmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Chemie III (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>Umweltschadstoffe - Zusammenhang zwischen Struktur und Eigenschaften<br/>Schadstoffe - Wirkung auf Mensch, Fauna und Flora, Metabolismen und Abbau, Bioakkumalation<br/>Zusammenh\u00e4nge von Emission und Wirkung<br/>Datenerhebung, Datenqualit\u00e4t, Datenauswertung<br/>Gruppen- und Summenparamter<br/>Beurteilung von analytischen Daten<br/>Instrumente zur Bewertung von Umweltwirkungen<br/>Bearbeitung einer ingenieurtechnischen Aufgabenstellung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Analytische Chemie, M. Otto, 3. \u00fcberarb. u. erg. Auflage, 2006, Wiley - VCH<br/>Qualit\u00e4tssicherung in der Analytischen Chemie: Anwendungen in der Umwelt-, Lebensmittel- und Werkstoffanalytik, Biotechnologie und Medizintechnik; W. Funk; 2. Auflage; 2005; Wiley - VCH<br/>Umweltchemie; C. Bliefert;3. Auflage; 2002; Wiley \u2013 VCH",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Chemie II - St\u00f6chiometrisches Rechnen und quantitative Analytik f\u00fcr Ingenieure",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "ca. 70",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Veranstaltung besteht aus einer Vorlesung, in die ein Praktikumstermin (\u00e0 3 Stunden) integriert wurde. In diesem Praktikumsversuch soll den Studierenden Gelegenheit gegeben werden, die Umsetzung der theoretisch erlernten Inhalte im Labor kennen zu lernen.<br/>Zun\u00e4chst werden die Studierenden mit den Grundlagen der systematischen Beschreibung und Erfassung chemischer Stoffe und Stoffgruppen vertraut gemacht. Informationen \u00fcber Wirkungen auf Mensch, Fauna und Flora, Metabolismen und Abbau sowie Bioakkumulation werden erarbeitet und von den Studierenden in einer Hausarbeit dokumentiert und vorgestellt.<br/>Die Qualit\u00e4tssicherung und Einordnung erhaltener Analysendaten in rechtliche Rahmenbedinngen wird an verschiedenen Beispielen aus dem Bereich der Umweltanalytik erl\u00e4utert.",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0018-vl Chemie III - Umweltchemie und Dateninterpretation",
    "uedates": []
   },
   "13-K1-0020-pr Praktikum Chemie III im Lehrlabor des Institut IWAR": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Praktikum",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-K1-0020-pr",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-K1-0020-pr Praktikum Chemie III im Lehrlabor des Institut IWAR",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Chemie III - f\u00fcr Ingenieure<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Schadstoffe - Wirkung auf Mensch, Fauna und Flora, Metabolismen und Abbau, Bioakkumalation<br/>Datenerhebung, Datenqualit\u00e4t, Datenauswertung<br/>Risk Assessment<br/>Zusammenh\u00e4nge von Emission und Wirkung<br/>Beurteilung von analytischen Daten<br/>Instrumente zur Bewertung von Umweltwirkungen<br/>Bearbeitung einer ingenieurtechnischen Aufgabenstellung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, die fachspezifischen und gesellschaftlichen Folgewirkungen ihres Handelns unter W\u00fcrdigung der technischen, sozialen, \u00f6konomischen und \u00f6kologischen, regionalen und globalen Auswirkungen beurteilen und ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen;<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit und Bereitschaft zur interdisziplin\u00e4ren und internationalen Kooperation \u00fcber die fachlichen, administrativen und politischen Grenzen hinaus;<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Chemie II - St\u00f6chiometrisches Rechnen und quantitative Analytik f\u00fcr Ingenieure<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Analytische Chemie, M. Otto, 3. \u00fcberarb. u. erg. Auflage, 2006, Wiley - VCH<br/>Qualit\u00e4tssicherung in der Analytischen Chemie: Anwendungen in der Umwelt-, Lebensmittel- und Werkstoffanalytik, Biotechnologie und Medizintechnik; W. Funk; 2. Auflage; 2005; Wiley - VCH<br/>Umweltchemie; C. Bliefert;3. Auflage; 2002; Wiley \u2013 VCH<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K1-M015<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K1-M015<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 2,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-24"
   }
  ],
  "id": "13-K1-M015",
  "title": "Chemie 3 - f\u00fcr Ingenieure  ",
  "title_short": "C3I",
  "owner": "Dr. Christiane Brockmann; Prof. Dr. Liselotte Schebek",
  "owner_short": "Brockmann; Schebek",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K2-0004-vl Abwassertechnik 1 - T2 - Abwasserbehandlung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-05-03\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-05-10\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-05-17\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-05-24\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-05-31\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-06-07\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-06-14\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-06-21\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-06-28\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-07-05\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-07-12\t08:00\t09:40\tL402/201",
     "2019-07-19\t08:00\t09:40\tL402/201"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Philipp Bunse; Dipl.-Ing. Jochen Sinn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung und \u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "AWT - T2",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Einf\u00fchrung (gegenw\u00e4rtiger Stand, zuk\u00fcnftige Aufgaben); Abwassermengen; Abwasserqualit\u00e4ten (Abwasserbeschaffenheit und Analyseparameter); Gew\u00e4sserg\u00fcte; gesetzliche Grundlagen; Abwasserableitung (Entw\u00e4sserungssysteme und Bemessungsverfahren der Ortskanalisation); Bauwerke der Ortskanalisation (Kanalbauwerke und Abwasserpumpwerke) Regenwasserbehandlung (Bauwerke und Bemessung); Mechanische Abwasserbehandlung (Grundlagen u. Bemessung von Rechen / Sandfang / Vorkl\u00e4rbecken) Biologische Abwasserbehandlung (Grundlagen Biologie, Grundlagen des Belebungsverfahrens, Bemessung des Belebungsverfahrens, inkl. N\u00e4hrstoffelimination, Nachkl\u00e4rung, Bel\u00fcftung) Schlammbehandlung und Beseitigung (Schlammmengen und \u2013eigenschaften, Ziele der Schlammbehandlung, Schlammstabilisierung, Verminderung des<br/>Schlammvolumens (Eindickung, Entw\u00e4sserung, Trocknung)Schlammverwertung und Entsorgung, Exkursion",
      "title": "Modulinhalte"
     },
     {
      "details": "Die Studierenden kennen:<br/>- Abwasser- und Niederschlagsmengen im urbanen Raum,<br/>- verschiedene Systeme der Stadtentw\u00e4sserung inklusive Dimensionierungsverfahren,<br/>- Kanalbauwerke und Abwasserpumpwerke,<br/>- Grundz\u00fcge der mechanischen und biologischen Abwasserreinigung inkl. N\u00e4hrstoffentfernung und<br/>Schlammbehandlung<br/>Die Studierenden k\u00f6nnen eine einfache kommunale Abwasserreinigungsanlage nach Standardverfahren bemessen.",
      "title": "Modulziele"
     },
     {
      "details": "<br/>Vorlesungsskripte<br/>K. und K. R. Imhoff, Taschenbuch der Stadtentw\u00e4sserung, Oldenbourg Verlag (2007)<br/>ATV-Handb\u00fccher, Verlag Wilhelm Ernst & Sohn:<br/>- Planung der Kanalisation (1994)<br/>- Bau und Betrieb der Kanalisation (1995)<br/>- Mechanische Abwasserreinigung (1996)",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K2-0004-vl Abwassertechnik 1 - T2 - Abwasserbehandlung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "05",
  "details": [
   {
    "details": "Abwassertechnik 1<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K2-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Abwassertechnik 1<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 4,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/201",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/202",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-K2-M001",
  "title": "Abwassertechnik 1 - T2 - Abwasserbehandlung  ",
  "title_short": "A1T2A",
  "owner": "Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Philipp Bunse; Dipl.-Ing. Jochen Sinn",
  "owner_short": "Lackner; Bunse; Sinn",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K2-0005-vu Industrieabwasserreinigung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-05-03\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-05-10\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-05-17\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-05-24\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-05-31\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-06-07\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-06-14\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-06-21\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-06-28\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-07-05\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-07-12\t10:45\t15:10\tL501/45b",
     "2019-07-19\t10:45\t15:10\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; M.Sc. Sinem Kale",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung und \u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "AWT B2 (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Unterschiede zu kommunaler Abwasserreinigung<br/>- rechtliche Grundlagen (Welt / EU / BRD)<br/>- Abwasserinhaltsstoffe und deren Charakterisierung<br/>- Planungsvoraussetzungen<br/>- innerbetriebliche Abwasserbehandlung<br/>- verfahrenstechnische Planung (R&I-Flie\u00dfbilder) und Grundoperationen<br/>- Aufbau und Varianten von Industrieabwasserreinigungsanlagen<br/>- physikalisch-chemische Verfahren (Einleitung, Speicher-/ Misch-/ Ausgleichsbecken, \u00d6labscheider, Flotation, Emulsionsspaltung,<br/>F\u00e4llung und Flockung, Ionenaustausch, Entgiftung, Neutralisation, Filtration, Adsorption, Oxidation, Membranverfahren)<br/>- aerobe und anaerobe biologische Verfahren<br/>- Beispiele, Haus\u00fcbungen, Exkursion",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "- ATV-Handb\u00fccher V, VI, VII<br/>- R\u00fcffer, M.; Rosenwinkel, K.-H. 1991: Taschenbuch der Industrieabwasser-<br/>reinigung, M\u00fcnchen: Oldenbourg-Verlag<br/>- Metcalf + Eddy Inc. 2013: Wastewater Engineering - Treatment and Reuse, New York: Mc Graw Hill<br/>- Industrieabwasserbehandlung : rechtliche Grundlagen, Verfahrenstechnik, Abwasserbehandlung ausgew\u00e4hlter Industriebranchen, produktionsintegrierter Umweltschutz,<br/>2013, VDG Bauhaus-Universit\u00e4tsverlag<br/>- Hartinger Handbuch Abwasser- und Recyclingtechnik, 3. Auflage. 10/2017, 715 Seite, Hanser Verlag, ISBN: 978-3-446-44901-5",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Abwassertechnik 1 + 2",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K2-0005-vu Industrieabwasserreinigung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Industrieabwasserreinigung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Unterschiede zu kommunaler Abwasserreinigung, rechtliche Einordnung (Welt / EU / BRD), Abwasserinhaltsstoffe und deren Charakterisierung, Planungsvoraussetzungen; innerbetriebliche Ma\u00dfnahmen; Vor- und Nachbehandlungsverfahren, unit operations (wesentliche Verfahrensstufen), Beispiele, Haus\u00fcbungen, Exkursion<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden k\u00f6nnen umwelttechnische Anlagen unter Ber\u00fccksichtigung technischer, \u00f6konomischer und \u00f6kologischer Aspekte bemessen, planen, entwerfen, betreiben und erhalten; die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden; die Studierenden sind in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren; die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "AWT B1 - Abwassertechnik 2<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Skript; ATV-Handb\u00fccher V, VI, VII; R\u00fcffer, M.; Rosenwinkel, K.-H. (1991), Taschenbuch der Industrieabwasserreinigung, Oldenbourg-Verlag; Metcalf & Eddy Inc. (2004), Wastewater Engineering, Treatment and Reuse, Mc Graw Hill.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K2-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "AWT B2<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Unterschiede zu kommunaler Abwasserreinigung, Rechtliche Grundlagen (Welt / EU / BRD), Abwasserinhaltsstoffe und deren Charakterisierung, Planungs-voraussetzungen, Innerbetriebliche Ma\u00dfnahmen, Vor- und Nachbehandlung, Unit operations (wesentliche Verfahrensstufen), Beispiele, Exkursion<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     10,
     45
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-K2-M003",
  "title": "Industrieabwasserreinigung  ",
  "title_short": "AWTB2",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; M.Sc. Sinem Kale",
  "owner_short": "Engelhart; Kale",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K2-0007-vl Planung und Bau von Abwassertechnischen Anlagen": {
    "dates": [
     "2019-07-10\t14:00\t19:00\tL402/340",
     "2019-07-11\t08:00\t13:00\tL402/5",
     "2019-07-18\t14:00\t19:00\tL402/4"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Norbert Jardin; M.Sc. Justus Behnisch; M.Sc. Tobias Blach",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "AWT C1 (Teil 1) (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "-Einf\u00fchrung in das Planungs- undGenehmigungsrecht <br/>-Abwassertechnische Grundlagenermittlung <br/>-Planungshinweise zu Auslegung, Konstruktion und Hydraulik von Kl\u00e4ranlagen<br/>-Durchf\u00fchrung von Variantenuntersuchungen im Planungsprozess <br/>-Bauliche Aspekte der Planung <br/>-Ausschreibung und Vergabe <br/>-Kostenverfolgung bei der Planung <br/>-Exkursion <br/><br/>au\u00dferdem:<br/>-vorlesungsbegleitende Entwurfs\u00fcbung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Abwassertechnik I und II",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-K2-0007-vl Planung und Bau von Abwassertechnischen Anlagen",
    "uedates": []
   },
   "13-K2-0008-vl Betrieb von Abwasserbehandlungsanlagen": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-04-29\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-05-06\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-05-13\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-05-20\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-05-27\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-06-03\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-06-17\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-06-24\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-07-01\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-07-08\t12:35\t16:05\tL501/33",
     "2019-07-15\t12:35\t16:05\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Apl. Prof. Dr.-Ing. Martin Wagner; M.Sc. Justus Behnisch; M.Sc. Tobias Blach",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "AWT C1 (Teil 2) (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Planungs- und Genehmigungsrecht; Abwassertechnische Grundlagenermittlung;<br/>Planungshinweise zu Auslegung, Konstruktion und Hydraulik von Abwasserbehandlungsanlagen;<br/>Durchf\u00fchrung von Variantenuntersuchungen im Planungsprozess; Bauliche Aspekte der Planung;<br/>Ausschreibung und Vergabe; Kostenverfolgung bei der Planung; vorlesungsbegleitende Entwurfs\u00fcbung Diskussion von Unfallverh\u00fctungs- und Arbeitsschutzvorschriften sowie Dienst- und Betriebsanweisungen; Inbetriebnahme von Abwasserbehandlungsanlagen<br/>Detaillierte Behandlung einzelner Verfahren der biologischen Abwasserreinigung und Schlammb ehandlung in betrieblicher Hinsicht; Exkursion",
      "title": "Modulinhalte"
     },
     {
      "details": "Die Studierenden:<br/> <br/>kennen das Planungs- und Genehmigungsrecht und sind bef\u00e4higt abwassertechnische Grundlagendaten zu ermitteln<br/>erhalten Einblick in die praxisnahe Planung, Ausschreibung und Vergabe am Beispiel bestehender Anlagen und k\u00f6nnen Abwasserbehandlungsanlagen planen<br/>sollen bef\u00e4higt sein, Abwasserbehandlungsanlagen zu betreiben vor dem Hintergrund geltender Unfallverh\u00fctungs- und Arbeitsschutz-Vorschriften sowie Dienst- und Betriebsanweisungen<br/>sollen betriebliche Probleme auf Abwasserbehandlungsanlagen erkennen und beheben k\u00f6nnen",
      "title": "Modulziele"
     },
     {
      "details": "Abwassertechnik 1 und 2",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-K2-0008-vl Betrieb von Abwasserbehandlungsanlagen",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Abwassertechnik 3<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Planungs- undGenehmigungsrecht; Abwassertechnische Grundlagenermittlung; Planungshinweise zu Auslegung, Konstruktion und Hydraulik von Abwasserbehandlungsanlagen; Durchf\u00fchrung von Variantenuntersuchungen im Planungsprozess; Bauliche Aspekte der Planung; Ausschreibung und Vergabe; Kostenverfolgung bei der Planung; vorlesungsbegleitende Entwurfs\u00fcbung Diskussion von Unfallverh\u00fctungs- und Arbeitsschutzvorschriften sowie Dienst- und Betriebsanweisungen; Inbetriebnahme von Abwasserbehandlungsanlagen Detaillierte Behandlung einzelner Verfahren der biologischen Abwasserreinigung und Schlammbehandlung in betrieblicher Hinsicht; Exkursion<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K2-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "AWT C1<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     12,
     35
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "L402/340",
    "firstdate": "2019-07-10"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     13,
     0
    ],
    "room": "L402/5",
    "firstdate": "2019-07-11"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     14,
     0
    ],
    "end": [
     19,
     0
    ],
    "room": "L402/4",
    "firstdate": "2019-07-18"
   }
  ],
  "id": "13-K2-M004",
  "title": "Abwassertechnik 3  ",
  "title_short": "AWTC1",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Norbert Jardin; M.Sc. Justus Behnisch; M.Sc. Tobias Blach; Apl. Prof. Dr.-Ing. Martin Wagner",
  "owner_short": "Jardin; Behnisch; Blach; Wagner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K2-0009-se Wasserg\u00fctepraktikum": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-04-25\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-02\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-09\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-16\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-23\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-06\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-13\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-27\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-07-04\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-07-11\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-07-18\t08:00\t09:40\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Vanessa Acevedo Alonso; Dipl.-Ing. Hajo Bitter; M.Sc. Philipp Bunse; M.Sc. Thomas Fundneider",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "AWT C2 (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "6",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Praktische Versuche zur Vertiefung des Lehrinhalts der Abwasserbehandlung und der Qualit\u00e4tskontrolle<br/>- Beurteilung einer Kl\u00e4ranlage<br/>- Bestimmung\u00a0von\u00a0Summenparametern (z.B. CSB, TOC, SAK)<br/>- Bestimmung von Stickstoff- und Phosphorverbindungen (z.B. PO4-P, NH4-N, NO3-N)<br/>- Schlammkennwerte (z.B. ISV, TR, TS, GV)<br/>- F\u00e4llung / Flockung",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Abwassertechnik 1 + 2",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K2-0009-se Wasserg\u00fctepraktikum",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Wasserg\u00fctepraktikum<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Abwasserprobenahme auf einer Kl\u00e4ranlage, Praktische Laborversuche zur Vertiefung des Lehrinhalts der Abwassertechnik; Beurteilung einer Kl\u00e4ranlage; Bestimmung organischer Summenparameter (CSB, BSB5); Bestimmung von Stickstoff- (NH4-N, NO3-N) und Phosphorverbindungen; Schlammkennwerte (ISV, TR, TS); Mikroskopie von Belebtschlamm; Mikrobiologische Untersuchungen - Desinfektion; F\u00e4llung und Flockung; Schlammatmung; Sauerstoffzufuhrmessung; Gew\u00e4sserg\u00fctebestimmung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K2-M005<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "AWT C2<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Praktische Versuche zur Vertiefung des Lehrinhalts der Abwassertechnik und Wasserversorgung, Beurteilung einer Kl\u00e4ranlage, Mikroskopie von Belebtschlamm, Bestimmung organischer Summenparameter (CSB, BSB5), Bestimmung von Stickstoffverbindungen (NH4-N, NO3-N) und Orthophosphat (PO4-P), Schlammkennwerte (ISV, TR, TS), F\u00e4llung / Flockung, Bestimmung der Gew\u00e4sserg\u00fcte eines Flie\u00dfgew\u00e4ssers (Saprobie)<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-K2-M005",
  "title": "Wasserg\u00fctepraktikum  ",
  "title_short": "AWTC2",
  "owner": "Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Vanessa Acevedo Alonso; Dipl.-Ing. Hajo Bitter; M.Sc. Philipp Bunse; M.Sc. Thomas Fundneider",
  "owner_short": "Lackner; Alonso; Bitter; Bunse; Fundneider",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K2-0010-se Alternative Sanit\u00e4rkonzepte": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Sinem Kale; Dipl.-Ing. Jochen Sinn",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "AWT W5 (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "6",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "\u2022Gesetzliche Rahmenbedingungen zur Abwasser-wiederverwendung <br/>\u2022Abwasserzusammensetzung und Abwasserherkunft (Grauwasser,<br/>Schwarzwasser, Braunwasser, Gelbwasser)<br/>\u2022M\u00f6glichkeiten zur Trennung der Abwasserstr\u00f6me<br/>\u2022Grauwasserbehandlung<br/>\u2022Schwarzwasserbehandlung<br/>\u2022Braunwasserbehandlung<br/>\u2022Gelbwasserbehandlung<br/>\u2022Konzepte zur Wasserwiederverwendung und Wertstoffnutzung<br/>\u2022Schadstoffverbleib",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Abwassertechnik 1 + 2",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K2-0010-se Alternative Sanit\u00e4rkonzepte",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Alternative Sanit\u00e4rkonzepte<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Gesetzliche Rahmenbedingungen zur AbwasserwiederverwendungAbwasserzusammensetzung und Abwasserherkunft (Grauwasser, Schwarzwasser, Braunwasser, Gelbwasser) M\u00f6glichkeiten zur Trennung der Abwasserstr\u00f6meGrauwasserbehandlung, Schwarzwasserbehandlung, Braunwasserbehandlung, Gelbwasserbehandlung Konzepte zur Wasserwiederverwendung und Wertstoffnutzung Schadstoffverbleib<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K2-M010<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "AWT W5<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Grundlagen der Abwasserzusammensetzung und der Abwasserherkunft, Techniken zur Grauwasserbehandlung, Techniken zur Schwarzwasserbehandlung, Techniken zur Gelbwasserbehandlung, M\u00f6glichkeiten zur Trennung der Abwasserstr\u00f6me, Rechtliche Grundlagen zur Abwasserwiederverwendung<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-K2-M010",
  "title": "Alternative Sanit\u00e4rkonzepte  ",
  "title_short": "AWTW5",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Markus Engelhart; Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Sinem Kale; Dipl.-Ing. Jochen Sinn",
  "owner_short": "Engelhart; Lackner; Kale; Sinn",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K3-0006-vl Stoffstromanalyse und Life Cycle Assessment (\u00d6kobilanz)": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-04-25\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-02\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-09\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-16\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-23\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-06\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-13\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-27\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-07-04\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-07-11\t09:50\t11:30\tL501/33",
     "2019-07-18\t09:50\t11:30\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; M.Sc. Christian Dierks; Steffi Weyand",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-K3-0006-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesung f\u00fchrt in systemtheoretische und modelltechnische <br/>Grundlagen der Stoffstromanalyse ein. Auf dieser Basis wird im Anschluss<br/> die Methodik des Life Cycle Assessment (LCA; Lebenszyklusanalyse) <br/>vorgestellt. Diese erfasst Stoffstr\u00f6me und deren Umweltwirkungen \u00fcber <br/>den gesamten Lebenszyklus aus Herstellung, Nutzung und Entsorgung von <br/>Produkten. Sie dient Entscheidern in Wirtschaft und Politik als <br/>Analyse-Instrument zum Vergleich unterschiedlicher M\u00f6glichkeiten der <br/>Gestaltung von Produkten, Technologien und Dienstleistungen. Die <br/>Vorlesung stellt Aufbau und einzelne Module des Life Cycle Assessment im<br/> Detail vor und erl\u00e4utert die Anwendungen des Life Cycle Assessment im <br/>Rahmen der Entscheidungsunterst\u00fctzung, v.a. im Kontext der Entwicklung <br/>innovativer Technologien. Hierbei wird auch auf die neueren <br/>Entwicklungen des Life Cycle Costing und der Social LCA eingegangen.Lernziele sind : Erkenntnis der Bedeutung von Stoffstromsystemen der Technosph\u00e4re f\u00fcr \u00d6konomie und \u00d6kologieVermittlung von Grundlagen und Methodik der systemanalytischen Instrumente Stoffstromanalyse und Life Cycle AssessmentBef\u00e4higung zur Anwendung des Life Cycle Assessment in praktischen Entscheidungskontexten, insbesondere in der Wirtschaft",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K3-0006-vl Stoffstromanalyse und Life Cycle Assessment (\u00d6kobilanz)",
    "uedates": []
   },
   "13-K3-0007-ue Stoffstromanalyse und Life Cycle Assessment (\u00d6kobilanz) - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-04-25\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-05-02\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-05-09\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-05-16\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-05-23\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-06-06\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-06-13\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-06-27\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-07-04\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-07-11\t13:30\t17:00\tL501/33",
     "2019-07-18\t13:30\t17:00\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; M.Sc. Christian Dierks; Steffi Weyand",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-K3-0007-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesung f\u00fchrt in systemtheoretische und modelltechnische <br/>Grundlagen der Stoffstromanalyse ein. Auf dieser Basis wird im Anschluss<br/> die Methodik des Life Cycle Assessment (LCA; Lebenszyklusanalyse) <br/>vorgestellt. Diese erfasst Stoffstr\u00f6me und deren Umweltwirkungen \u00fcber <br/>den gesamten Lebenszyklus aus Herstellung, Nutzung und Entsorgung von <br/>Produkten. Sie dient Entscheidern in Wirtschaft und Politik als <br/>Analyse-Instrument zum Vergleich unterschiedlicher M\u00f6glichkeiten der <br/>Gestaltung von Produkten, Technologien und Dienstleistungen. Die <br/>Vorlesung stellt Aufbau und einzelne Module des Life Cycle Assessment im<br/> Detail vor und erl\u00e4utert die Anwendungen des Life Cycle Assessment im <br/>Rahmen der Entscheidungsunterst\u00fctzung, v.a. im Kontext der Entwicklung <br/>innovativer Technologien. Hierbei wird auch auf die neueren <br/>Entwicklungen des Life Cycle Costing und der Social LCA eingegangen.Lernziele sind : Erkenntnis der Bedeutung von Stoffstromsystemen der Technosph\u00e4re f\u00fcr \u00d6konomie und \u00d6kologieVermittlung von Grundlagen und Methodik der systemanalytischen Instrumente Stoffstromanalyse und Life Cycle AssessmentBef\u00e4higung zur Anwendung des Life Cycle Assessment in praktischen Entscheidungskontexten, insbesondere in der Wirtschaft",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K3-0007-ue Stoffstromanalyse und Life Cycle Assessment (\u00d6kobilanz) - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Modellierung von Stoffstromsystemen I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Die Vorlesung stellt die Grundlagen der Modellierung von Systemen der Technosph\u00e4re auf Basis der Prozesskettenanalyse vor und f\u00fchrt im Anschluss in Vorgehensweise und Anwendungen der Lebenszyklusanalyse (Life Cycle Assessment, \u00d6kobilanz) ein. Ziel des LCA ist die Erfassung und Bewertung von Umweltwirkungen \u00fcber den gesamten Lebenszyklus aus Herstellung, Nutzung und Entsorgung von Produkten (oder auch Dienstleistungen und Technologien). Die einzelnen Schritte der LCA werden auf Basis der ISO 14040/44 erl\u00e4utert: Festlegung von Systemrahmen und funktioneller Einheit in Abh\u00e4ngigkeit von der zu untersuchenden Fragestellung; Datengrundlagen und mathematische L\u00f6sungungs-wege der Sachbilanz; Prinzipien der Wirkungsabsch\u00e4tzung; Auswertung und Interpretation von Ergebnissen. Dar\u00fcber hinaus werden wichtige Teilsysteme der Technosph\u00e4re analysiert (u.a. der Energiebe-reich) und die Anwendung des LCA innerhalb dieser Bereiche an konkreten Beispielen erl\u00e4utert. Ein besonderer Fokus liegt auf der Untersuchung des Beitrags innovativer Technologien und der Einbin-dung von Szenarien zu zuk\u00fcnftigen Entwicklungen (\u201econsequentional LCA\u201c). Abschlie\u00dfend werden die Integration sozialer und \u00f6konomischer Aspekte sowie M\u00f6glichkeiten und Grenzen der LCA im Kon-text anderen systemanalytischer Methoden diskutiert.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Erkenntnis der Bedeutung von Stoffstromsystemen der Technosph\u00e4re f\u00fcr \u00d6konomie und \u00d6kologie Vermittlung von Grundlagen und Methodik der systemanalytischen Instrumente Stoffstromanalyse und Life Cycle Assessment<br/>Bef\u00e4higung zur Anwendung des Life Cycle Assessment in praktischen Entscheidungskontexten, insbesondere in der Wirtschaft<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Wird zu Beginn der LV Bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K3-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Mod. Stoffs. I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-K3-M003",
  "title": "Modellierung von Stoffstromsystemen 1  ",
  "title_short": "MS1",
  "owner": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; M.Sc. Christian Dierks; Steffi Weyand",
  "owner_short": "Schebek; Dierks; Weyand",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K3-0004-vl Umweltwissenschaften an der TUD": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-04-23\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-05-07\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-05-14\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-05-21\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-05-28\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-06-04\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-06-11\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-06-18\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-06-25\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-07-02\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-07-09\t09:50\t11:30\tL402/201",
     "2019-07-16\t09:50\t11:30\tL402/201"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dipl-Wirt.-Ing. Laura Saskia G\u00f6llner-V\u00f6lker; Dipl.-Ing. Karoline Maria Wowra",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "UWS an der TUD",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesung \u201eUmweltwissenschaften an der TU Darmstadt\u201c baut auf die Vorlesung \u201eGrundlagen der Umweltwissenschaften\u201c aus dem WS auf, kann aber auch von Studierenden besucht werden, die nicht an der Grundlagenvorlesung teilgenommen haben.<br/>Ziel der Vorlesung ist es, einen m\u00f6glichst breiten und additiven \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen eher disziplin\u00e4r orientierten Forschungs- und Arbeitsfelder mit Umweltbezug an der TU Darmstadt zu geben.\u00a0<br/>Quer durch unsere Universit\u00e4t leisten viele Disziplinen einen substantiellen Beitrag zur Umweltforschung. Dies soll die Vorlesung sichtbar machen. Einf\u00fchrend werden die Referenten aus ihrer jeweiligen Perspektive, die Charakteristika ihres Fachzugangs und ihre methodische Herangehensweise an umweltwissenschaftliche Forschungsfragen und Problemfelder darlegen, um dann einen inhaltlichen Einblick in aktuelle Beispiele ihrer Forschungs- und Arbeitsfelder zu geben.<br/>Die Veranstaltung gliedert sich in drei Bl\u00f6cke:<br/>1. Naturwissenschaftliche Grundlagen<br/>2. Handlungsstrategien und technische Innovationen<br/>3. Human- und Gesellschaftswissenschaftliche Ans\u00e4tze",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K3-0004-vl Umweltwissenschaften an der TUD",
    "uedates": []
   },
   "13-K3-0005-ue Umweltwissenschaften an der TUD - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-07-09\t13:00\t18:00\tL501/33",
     "2019-07-11\t13:00\t18:00\tL402/5"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dipl-Wirt.-Ing. Laura Saskia G\u00f6llner-V\u00f6lker; Dipl.-Ing. Karoline Maria Wowra",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "UWS an der TUD (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K3-0005-ue Umweltwissenschaften an der TUD - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Umweltwissenschaften an der TU Darmstadt<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Lehrinhalte / Pr\u00fcfungsanforderungen<br/>Die Vorlesung \u201eUmweltwissenschaften an der TU Darmstadt\u201c baut auf die Vorlesung \u201eGrundlagen der Umweltwissenschaften\u201c aus dem WS auf, kann aber auch von Studierenden besucht werden, die nicht an der Grundlagenvorlesung teilgenommen haben.<br/>Ziel der Vorlesung ist es, einen m\u00f6glichst breiten und additiven \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen eher disziplin\u00e4r orientierten Forschungs- und Arbeitsfelder mit Umweltbezug an der TU Darmstadt zu geben.<br/>Quer durch unsere Universit\u00e4t leisten viele Disziplinen einen substantiellen Beitrag zur Umweltforschung. Dies soll die Vorlesung sichtbar machen. Einf\u00fchrend werden die Referenten aus ihrer jeweiligen Perspektive, die Charakteristika ihres Fachzugangs und ihre methodische Herangehensweise an umweltwissenschaftliche Forschungsfragen und Problemfelder darlegen, um dann einen inhaltlichen Einblick in aktuelle Beispiele ihrer Forschungs- und Arbeitsfelder zu geben.<br/>Die Veranstaltung gliedert sich in drei Bl\u00f6cke:<br/>1. Naturwissenschaftliche Grundlagen<br/>2. Handlungsstrategien und technische Innovationen<br/>3. Human- und Gesellschaftswissenschaftliche Ans\u00e4tze<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden kennen wichtige aktuelle Problemstellungen und Forschungsthemen der Umweltwissenschaften und k\u00f6nnen diese mit ihren wissenschaftlichen Grundlagen angemessen beschreiben. Die Studierenden sind in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine Voraussetzungen n\u00f6tig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Literaturliste: Grundlagen der Umweltwissenschaften; Foliens\u00e4tze zu Pr\u00e4sentationen der Vorlesungseinheiten<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K3-M008<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K3-M008<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L402/201",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-07-09"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     13,
     0
    ],
    "end": [
     18,
     0
    ],
    "room": "L402/5",
    "firstdate": "2019-07-11"
   }
  ],
  "id": "13-K3-M008",
  "title": "Umweltwissenschaften an der TU Darmstadt  ",
  "title_short": "UTUD",
  "owner": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dipl-Wirt.-Ing. Laura Saskia G\u00f6llner-V\u00f6lker; Dipl.-Ing. Karoline Maria Wowra",
  "owner_short": "Schebek; G\u00f6llner-V\u00f6lker; Wowra",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K3-0009-vl Global Challenges": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-04-23\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-04-30\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-05-07\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-05-14\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-05-21\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-05-28\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-06-04\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-06-11\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-06-18\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-06-25\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-07-02\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-07-09\t18:05\t19:45\tS208/171",
     "2019-07-16\t18:05\t19:45\tS208/171"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dipl.-Soz. Elena Dingersen; M.Sc. Patrizia Viktoria von Wyschetzki",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Glob.Ch.",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-K3-0009-vl Global Challenges",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Global Challenges<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K3-M011<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K3-M011<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     18,
     5
    ],
    "end": [
     19,
     45
    ],
    "room": "S208/171",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-K3-M011",
  "title": "Global Challenges  ",
  "title_short": "GC",
  "owner": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dipl.-Soz. Elena Dingersen; M.Sc. Patrizia Viktoria von Wyschetzki",
  "owner_short": "Schebek; Dingersen; Wyschetzki",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K3-0001-vl Einf\u00fchrung in den Industriellen Umweltschutz": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-04-25\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-02\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-09\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-16\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-23\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-06\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-13\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-06-27\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-04\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32",
     "2019-07-11\t15:20\t18:50\tL402/4",
     "2019-07-18\t15:20\t18:50\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; apl. Prof. Dr. Anette von Ahsen; M.Sc. Julia Barbara Fischer; Dipl-Wirt.-Ing. Laura Saskia G\u00f6llner-V\u00f6lker",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Industr. Umw. (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "\u2022",
      "title": "Das Modul setzt sich aus den beiden Veranstaltungen \u201eEinf\u00fchrung in den Industriellen Umweltschutz\u201c (SoSe) und \u201eQualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling\u201c (WiSe) zusammen, die insgesamt 6CP entsprechen.\r<br/> <br/>\u00a0Vorlesung \u201eEinf\u00fchrung in den Industriellen Umweltschutz\u201c (Prof. Dr. Schebek; Sommersemester)"
     },
     {
      "details": "Industrie und Umwelt: Geschichte industrieller Umweltschutz, Industrieller Metabolismus, Industrial Ecology, Steuerungskonzepte<br/>\u2022 Analyse: Umweltein-/-auswirkung, Input-Output-Analyse von branchenspezifischen Stoffstr\u00f6men/-kreisl\u00e4ufen<br/>\u2022 Prozessbezogener/-integrierter Umweltschutz: Energie-/Materialeffizienz, Stoffkreisl\u00e4ufe, Cleaner Production, Zero-Emission, nachhaltige Produktion<br/>\u2022 Produktbezogener Umweltschutz: Produktverantwortung, GreenDesign, Produktkreisl\u00e4ufe, Produktkennzeichnung: Standards und Label, Lebenszyklusanalyse/\u00d6kobilanz",
      "title": ""
     },
     {
      "details": "\u2022",
      "title": "Vorlesung \u201eQualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling\u201c (Prof. Dr. von Ahsen; Wintersemester)"
     },
     {
      "details": "Grundlagen des Qualit\u00e4ts- und Umweltcontrollings<br/>\u2022 Qualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling in der Produkt- und Prozessentwicklung<br/>\u2022 Qualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling in der Produktion<br/>\u2022 Prozess\u00fcbergreifende Ans\u00e4tze des Qualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling<br/>\u2022 Aufbau, Auditierung und Zertifizierung von Qualit\u00e4ts- und Umweltmanagementsystemen<br/>\u2022 Externes Umweltreporting<br/>\u2022 Integriertes Qualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling",
      "title": ""
     },
     {
      "details": "Folgende Literatur wird den Studierenden zum vertieften Studium nahegelegt.<br/> <br/>Ahsen, Anette von (2008) Cost-Oriented Failure Mode and Effects Analysis. International Journal of Quality and Reliability Management, 25. Jg. (2008), Nr. 5, S. 466-476.<br/>Ahsen, Anette von (2006) Integriertes Qualit\u00e4ts- und Umweltmanagement. Mehrdimensionale Modellierung und Anwendung in der deutschen Automobilindustrie. Deutscher Universit\u00e4ts-Verlag.<br/>Bahner, Olaf (2001) Innovationswirkungen normierter Umweltmanagementsysteme: eine \u00f6konomische Analyse von EMAS I, EMAS II und ISO 14001. Deutscher Universit\u00e4ts-Verlag.<br/>Baumast, Annett; Pape, Jens (Hrsg.) (2009) Betriebliches Umweltmanagement. Nachhaltiges Wirtschaften in Unternehmen. 4. Aufl., Ulmer.<br/>Deutscher Wirtschaftsdienst (Hrsg.) (2002) Praxishandbuch Stoffstrommanagement f\u00fcr Unternehmen,Kommunen und Beh\u00f6rden. K\u00f6ln.<br/>Schmidt, Mario (2003) Einf\u00fchrung in die Methodik und Praxis des Life Cycle Assessments. Viewegs Fachb\u00fccher der Technik.<br/>Sterr, Thomas; Liesegang, Dietfried G. (2003) Industrielle Stoffkreislaufwirtschaft im regionalen Kontext. Springer Verlag Berlin Heidelberg.<br/>\u00a0Bundesumweltministerium/Umweltbundesamt (1997): Leitfaden Betriebliche Umweltkennzahlen.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Das Master-Modul Industrieller Umweltschutz ist eine Vorlesung + \u00dcbung und richtet sich an Studierende der Umweltingenieurwissenschaften, des Bau- und Wirtschaftsingenieurwesens sowie an interdisziplin\u00e4re Studierende aller Fachrichtungen.",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K3-0001-vl Einf\u00fchrung in den Industriellen Umweltschutz",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Umweltmanagement und industrieller Umweltschutz<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Vorlesung \u201eEinf\u00fcrung in den Industriellen Umweltschutz\u201c (Prof. Dr. Schebek; Sommersemester):<br/>Industrie und Umwelt: Geschichte industrieller Umweltschutz, Industrieller Metabolismus, Industrial<br/>Ecology, Steuerungskonzepte<br/>Analyse: Umweltein-/-auswirkung, Input-Output-Analyse, branchenspezifische Stoffstr\u00f6me/-kreisl\u00e4ufe<br/>Prozessbezogener Umweltschutz: Best verf\u00fcgbare Technik, IVU-Richtlinie, Energie-/Materialeffizienz,<br/>Stoffkreisl\u00e4ufe, Cleaner Production, Zero-Emission, nachhalt. Produktion<br/>Produktbezogener Umweltschutz: Produktverantwortung, GreenDesign, Produktkreisl\u00e4ufe, Produktkennzeichnung: Standards und Typen, Lebenszyklusanalyse/\u00d6ko-Bilanz<br/>Vorlesung \u201eQualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling\u201c (Prof. Dr. von Ahsen; Wintersemester)<br/>Grundlagen<br/>Qualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling in der Produkt- und Prozessentwicklung<br/>Qualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling in der Produktion<br/>Prozess\u00fcbergreifende Ans\u00e4tze des Qualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling<br/>Aufbau, Auditierung und Zertifizierung von Qualit\u00e4ts- und Umweltmanagementsystemen<br/>Externes Umweltreporting Integriertes Qualit\u00e4ts- und Umweltcontrolling<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>Die Studierenden sind in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine Voraussetzungen notwendig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Ahsen, Anette von (2008) Cost-Oriented Failure Mode and Effects Analysis. International Journal of Quality and Reliability Management, 25. Jg. (2008), Nr. 5, S. 466-476<br/>Ahsen, Anette von (2006) Integriertes Qualit\u00e4ts- und Umweltmanagement. Mehrdimensionale Modellierung und Anwendung in der deutschen Automobilindustrie. Deutscher Universit\u00e4ts-Verlag.<br/>Bahner, Olaf (2001) Innovationswirkungen normierter Umweltmanagementsysteme: eine \u00f6konomische<br/>Analyse von EMAS I, EMAS II und ISO 14001. Deutscher Universit\u00e4ts-Verlag.<br/>Baumast, Annett; Pape, Jens (Hrsg.) (2009) Betriebliches Umweltmanagement. Nachhaltiges Wirtschaften in Unternehmen. 4. Aufl., Ulmer.<br/>Deutscher Wirtschaftsdienst (Hrsg.) (2002) Praxishandbuch Stoffstrommanagement f\u00fcr Unternehmen,<br/>Kommunen und Beh\u00f6rden. Schmidt, Mario (2003) Einf\u00fchrung in die Methodik und Praxis des Life Cycle Assessments. Viewegs<br/>Fachb\u00fccher der Technik.<br/>Sterr, Thomas; Liesegang, Dietfried G. (2003) Industrielle Stoffkreislaufwirtschaft im regionalen Kon-text. Springer Verlag.<br/>Bundesumweltministerium/Umweltbundesamt (1997) Leitfaden Betriebliche Umweltkennzahlen.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K3-M018<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K3-M0018<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 11,
    "day": 3,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     18,
     50
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-18"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 3,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     18,
     50
    ],
    "room": "L402/4",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-K3-M018",
  "title": "Einf\u00fchrung in den Industriellen Umweltschutz  ",
  "title_short": "EIU",
  "owner": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; apl. Prof. Dr. Anette von Ahsen; M.Sc. Julia Barbara Fischer; Dipl-Wirt.-Ing. Laura Saskia G\u00f6llner-V\u00f6lker",
  "owner_short": "Schebek; Ahsen; Fischer; G\u00f6llner-V\u00f6lker",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K3-0020-se Life Cycle Assessment von Produkten und Systemen: Einf\u00fchrung in die Projektarbeit und softwarespezifisches Arbeiten": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-04-25\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-05-02\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-05-09\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-05-16\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-05-23\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-06-06\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-06-13\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-06-27\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-07-04\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-07-11\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-07-18\t13:30\t15:10\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dr. Jorge Cristobal; M.Sc. Christian Dierks",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-K3-0020-se",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "<br/>1.Grundlegendes Verst\u00e4ndnis des lebenszyklusbasierten Denkens bei der Analyse und Bewertung von Produkten und technischen Systemen<br/> <br/>2.Umgang mit einer \u00d6kobilanzsoftware und \u00d6kobilanzdatenbanken<br/> <br/>3.Selbst\u00e4ndige Planung und Durchf\u00fchrung einer\u00d6kobilanzfallstudie von Produkten oder technischen Systemen<br/> <br/>4.Selbstst\u00e4ndiges und teambezogenes Bearbeiten von Fallstudien<br/> <br/>5.Darstellung von Projektergebnissen in Form von Berichten und Pr\u00e4sentationen",
      "title": "Lernergebnisse"
     },
     {
      "details": "DIN ISO 14044. Umweltmanagement - \u00d6kobilanz - Anforderungen und Anleitungen (DIN ISO 14044); 2006.<br/> <br/>DIN EN ISO 14040. Umweltmanagement \u2013 \u00d6kobilanz \u2013 Grunds\u00e4tze und Rahmenbedingungen (DIN EN ISO 14040); 2009.<br/> <br/>Hauschild M, Rosenbaum R, Olsen SI (eds.). Life Cycle Assessment: Theory and Practice. 1st ed. Cham: Springer International Publishing; 2018.Kl\u00f6pffer W, Grahl B. \u00d6kobilanz (LCA): Ein Leitfaden f\u00fcr Ausbildung und Beruf. Weinheim: WILEY-VCH Verlag GmbH & Co. KGaA; 2009.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "<br/>Modellierung von Stoffstromsystemen I: Stoffstromanalyse und Life Cycle Assessment (\u00d6kobilanzen)",
      "title": "Empfohlene Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
     },
     {
      "details": "Nach Einf\u00fchrung in die praktische Anwendung von \u00d6kobilanzen und in die Verwendung von Softwaretools wird die selbst\u00e4ndige Bearbeitung eines \u00d6kobilanzprojekts durch studentische Projektteams am Beispiel aktueller Forschungsvorhaben durchgef\u00fchrt.",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K3-0020-se Life Cycle Assessment von Produkten und Systemen: Einf\u00fchrung in die Projektarbeit und softwarespezifisches Arbeiten",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Life Cycle Assessment von Produkten und Systemen<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Nach Einf\u00fchrung in die praktische Anwendung von \u00d6kobilanzen und in die Verwendung von Softwaretools wird die selbst\u00e4ndige Bearbeitung eines \u00d6kobilanzprojekts durch studentische Projektteams am Beispiel aktueller Forschungsvorhaben durchgef\u00fchrt.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "1. Grundlegendes Verst\u00e4ndnis des lebenszyklusbasierten Denkens bei der Analyse und Bewertung von Produkten und technischen Systemen<br/>2. Umgang mit einer \u00d6kobilanzsoftware und \u00d6kobilanzdatenbanken<br/>3. Selbst\u00e4ndige Planung und Durchf\u00fchrung einer \u00d6kobilanzfallstudie von Produkten oder technischen Systemen<br/>4. Selbstst\u00e4ndiges und teambezogenes Bearbeiten von Fallstudien<br/>5. Darstellung von Projektergebnissen in Form von Berichten und Pr\u00e4sentationen<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Modellierung von Stoffstromsystemen I: Stoffstromanalyse und Life Cycle Assessment (\u00d6kobilanzen)<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "DIN ISO 14044. Umweltmanagement - \u00d6kobilanz - Anforderungen und Anleitungen (DIN ISO 14044); 2006.<br/>DIN EN ISO 14040. Umweltmanagement \u2013 \u00d6kobilanz \u2013 Grunds\u00e4tze und Rahmenbedingungen (DIN EN ISO 14040); 2009.<br/>Hauschild M, Rosenbaum R, Olsen SI (eds.). Life Cycle Assessment: Theory and Practice. 1st ed. Cham: Springer International Publishing; 2018.<br/>Kl\u00f6pffer W, Grahl B. \u00d6kobilanz (LCA): Ein Leitfaden f\u00fcr Ausbildung und Beruf. Weinheim: WILEY-VCH Verlag GmbH & Co. KGaA; 2009.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K3-M020<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K3-M020<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-K3-M020",
  "title": "Life Cycle Assessment von Produkten und Systemen: Einf\u00fchrung in die Projektarbeit und softwarespezifisches Arbeiten  ",
  "title_short": "LCAPSEPA",
  "owner": "Prof. Dr. Liselotte Schebek; Dr. Jorge Cristobal; M.Sc. Christian Dierks",
  "owner_short": "Schebek; Cristobal; Dierks",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K4-0011-se Raumentwicklung im nationalen und internationalen Kontext": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t11:30\tL402/5",
     "2019-04-24\t08:00\t09:50\tL402/4",
     "2019-05-08\t08:00\t11:30\tL402/5",
     "2019-05-15\t08:00\t11:30\tL402/5",
     "2019-05-22\t08:00\t09:50\tL402/4",
     "2019-05-29\t08:00\t11:30\tL402/5",
     "2019-06-05\t08:00\t11:30\tL402/5",
     "2019-06-19\t08:00\t11:30\tL402/5",
     "2019-06-26\t08:00\t11:30\tL402/5",
     "2019-07-03\t08:00\t11:30\tL402/5",
     "2019-07-10\t08:00\t09:50\tL402/4",
     "2019-07-17\t08:00\t11:30\tL402/5"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher; M.Sc. Monika Widyadharma",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Raum. int. Kont. (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Smart City / Smart Country<br/> <br/>Die Informationstechnologie entwickelt sich immer rasanter und dringt mittlerweile sehr tief in nahezu alle Wirtschaftsbereiche sowie das Privatleben ein. Auch Kommunen werden durch die intelligenten digitalen Technologien vor neue Herausforderungen gestellt. Die zunehmende Vernetzung technischer Objekte wird oftmals mit dem Begriff smart in Verbindung gesetzt. Alles wird smart. Aber was bedeutet das eigentlich? Die Lehrveranstaltung besch\u00e4ftigt sich deshalb thematisch mit den Leitgedanken einer Smart City bzw. eines Smart Country. Dabei werden drei verschiedene planungsrelevante Themenbereiche unterschieden, die mit dem Smart City Gedanken im engen Zusammenhang stehen: Stadt- und Regionalentwicklung, Landentwicklung und Infrastrukturentwicklung. Im Rahmen des Seminars setzen sich die Studierenden anhand von anwendungsbasierten Fallbeispielen im nationalen und internationalen Kontext mit den aktuellen planerischen, wirtschaftlichen, sozialen und politischen Herausforderungen von Smart Citys auseinander und stellen diese in Referaten vor. Darauf aufbauend werden die jeweiligen Themen im Seminar diskutiert. Die vorgestellten Referatsthemen werden anschlie\u00dfend von jedem Studierenden zu einer Seminararbeit ausgearbeitet.",
      "title": "Titel des Seminars"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K4-0011-se Raumentwicklung im nationalen und internationalen Kontext",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Raumentwicklung im nationalen und internationalen Kontext<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden setzen sich im Rahmen von Fallbeispielen mit aktuellen Problemen der r\u00e4umlichen Entwicklung im internationalen und transnationalen Kontext auseinander und besch\u00e4ftigen sich mit den spezifischen Systemen r\u00e4umlicher Politik und Planung. Sie werten diese Erkenntnisse auch mit Blick auf die Unterschiede zur und Gemeinsamkeiten mit der r\u00e4umlichen Entwicklung und den Bedingungen r\u00e4umlicher Planung in Deutschland aus.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden erweitern ihr Verst\u00e4ndnis der gesellschaftlichen, politischen, \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Kontextbedingungen r\u00e4umlicher Planung und Entwicklung, insbesondere bei der Entwicklung von Metropolregionen. Diese lernen sie anhand exemplarischer nationaler und internationaler R\u00e4ume oder eines spezifischen Handlungsfelds der r\u00e4umlichen Planung im nationalen oder internationalen Kontext kennen. Sie machen sich mit den spezifischen Problemen r\u00e4umlicher Planung, Planungsmethoden und -instrumenten, den Akteuren r\u00e4umlicher Entwicklung sowie L\u00f6sungsans\u00e4tzen im ausgew\u00e4hlten Fall vertraut und diskutieren diese Themen wissenschaftlich. Ausgehend von den Erkenntnissen der Lehrveranstaltung sind sie in der Lage, die Besonderheiten des betrachteten Beispiels zu erkennen und mit den Bedingungen r\u00e4umlicher Entwicklung und Planung in anderen Raumkontexten in Bezug zu setzen.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Mindestens eine der folgenden Veranstaltungen: St\u00e4dtische und regionale Infrastrukturplanung oder St\u00e4dtische und regionale Umweltplanung. Nach individueller Absprache k\u00f6nnen die Vorkenntnisse durch gleichwertige Veranstaltungen nachgewiesen werden<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Wird jeweils bei Beginn der Veranstaltung bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K4-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Raument.int.Kontext<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Modulinhalte: Ausgew\u00e4hlte Fragestellungen der Raumentwicklung im internationalen Kontext, wie z.B. Raumentwicklung in Europa, transnationale Raum- und Infrastrukturplanung oder die Umsetzung und Wirksamkeit von Raumplanung z.B. unter Ber\u00fccksichtigung der raumbedeutsamen Wirksamkeit und Struktur internationaler F\u00f6rderinstrumente. Modulziele: Die Studierenden kennen neben der deutschen Raumplanung, ihrer Instrumente, Methoden und Wirksamkeit ausgew\u00e4hlte Beispiele der internationalen Raumplanung und transnationale Planungszusammenh\u00e4nge. Sie sind in der Lage zu einem Thema selbst\u00e4ndig eine Literaturrecherche, auch in englischsprachiger Literatur, durchzuf\u00fchren und zu den Ergebnissen eine eigene Stellungnahme zu beziehen sowie ihre Ergebnisse zu pr\u00e4sentieren und in der Diskussion zu verteidigen.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 9,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L402/5",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 3,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     50
    ],
    "room": "L402/4",
    "firstdate": "2019-04-24"
   }
  ],
  "id": "13-K4-M004",
  "title": "Raumentwicklung im nationalen und internationalen Kontext  ",
  "title_short": "RK",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Raphael Lutz Bretscher; M.Sc. Monika Widyadharma",
  "owner_short": "Linke; Bretscher; Widyadharma",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K4-0015-vl Grundlagen der r\u00e4umlichen Planung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-04-24\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-08\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-15\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-22\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-05-29\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-05\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-12\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-19\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-06-26\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-07-03\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-07-10\t13:30\t15:10\tL506/11",
     "2019-07-17\t13:30\t15:10\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dr.-Ing. Sonja Bauer; Prof. Dr. habil. Jan Hilligardt",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "G.d.r\u00e4uml.P (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesung (gehalten von Frau Dr.-Ing. Sonja Bauer) gibt eine Einf\u00fchrung in r\u00e4umliche Entwicklungsprozesse und Steuerungsm\u00f6glichkeiten der r\u00e4umlichen Planung. Inhalte sind u.a. das Planungssystem in Deutschland, Planungsprozesse und -methoden, Instrumente r\u00e4umlicher Planung sowie gesetzliche Grundlagen und aktuelle Handlungsfelder. Prof. Hilligardt wird im Seminar die Inhalte der Vorlesung an konkreten Beispielen aus der Planungspraxis vertiefen.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Achtung: Die erste Vorlesung beginnt am 24.04.2019 (am 17.04. findet keine VL statt)!",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-K4-0015-vl Grundlagen der r\u00e4umlichen Planung",
    "uedates": []
   },
   "13-K4-0016-ue Grundlagen der r\u00e4umlichen Planung - Seminar/\u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-04-24\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-08\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-15\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-22\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-05-29\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-05\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-12\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-19\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-06-26\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-03\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-10\t15:20\t17:00\tL506/11",
     "2019-07-17\t15:20\t17:00\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dr.-Ing. Sonja Bauer; Prof. Dr. habil. Jan Hilligardt",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "G.d.r\u00e4uml.P (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Seminar greift die Themen der Vorlesung \"Grundlagen der r\u00e4umlichen Planung\"\u00a0auf und vertieft\u00a0diese anhand ausgew\u00e4hlter Praxisbeispiele aus der Region Darmstadt/S\u00fcdhessen. Hierzu werden VertreterInnen aus verschiedenen Planungsorganisationen der Region\u00a0eingebunden, die konkrete Planungsprozesse, Planwerke, Anwendungsbeispiele von Instrumenten und aktuelle Handlungsfelder r\u00e4umlicher Planung\u00a0aufzeigen und zur Diskussion stellen. Die Studierenden bereiten diese Praxistermine systematisch vor und nach.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Durch eine vollst\u00e4ndige und gute Studienleistung kann ein Notenbonus f\u00fcr die Klausur von einem Notenschritt erworben werden.",
      "title": "Weitere Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-K4-0016-ue Grundlagen der r\u00e4umlichen Planung - Seminar/\u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundlagen der r\u00e4umlichen Planung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Das Modul erm\u00f6glicht eine Einf\u00fchrung in das System der r\u00e4umlichen Planung in Deutschland. Es werden die wichtigsten Institutionen, Akteure, Instrumente und Methoden der Raumplanung auf den verschiedenen staatlichen Ebenen sowie das Verh\u00e4ltnis zu den raumrelevanten Fachplanungen behandelt. Ferner wird das Grundlagenwissen auf aktuelle Handlungsfelder der r\u00e4umlichen Planung angewandt und an konkreten Fallbeispielen vertieft. Inhalte sind u.\u00a0a. das Planungssystem in Deutschland, Planungsprozesse und -methoden, aktuelle Planungsbeispiele sowie Probleme und Handlungsm\u00f6glichkeiten der r\u00e4umlichen Planung.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden entwickeln ein Verst\u00e4ndnis der Institutionen und Rahmenbedingungen r\u00e4umlicher Planung. <br/>Die Studierenden beurteilen und entwerfen planerische Probleml\u00f6sungen im Kontext ihrer sozialen, kulturellen, \u00f6konomischen, \u00f6kologischen, technischen und rechtlichen Rahmenbedingungen. <br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, planerische L\u00f6sungsalternativen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>Die Studierenden sind in der Lage, die Ergebnisse Ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme der Stadt und Regionalentwicklung nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Keine Voraussetzungen notwendig<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Wird im Rahmen der Lehrveranstaltungen bekannt gegeben<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K4-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Grundl.r\u00e4uml.Plan.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-K4-M006",
  "title": "Grundlagen der r\u00e4umlichen Planung  ",
  "title_short": "GdrP",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Dr.-Ing. Sonja Bauer; Prof. Dr. habil. Jan Hilligardt",
  "owner_short": "Linke; Bauer; Hilligardt",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K4-0019-vl Umweltplanung": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-04-29\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-05-06\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-05-13\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-05-20\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-05-27\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-06-03\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-06-17\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-06-24\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-07-01\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-07-08\t17:10\t18:50\tS101/A4",
     "2019-07-15\t17:10\t18:50\tS101/A4"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Anna Margaretha Dell; Stefan Bernhard Scheiner; Svenja Seelinger",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Umw.Planung",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Der Umweltschutz in Deutschland hat sich in den letzten Jahrzehnten stark gewandelt. Trotz der erfolgreichen Reduzierung von Luft- und Gew\u00e4sserbelastungen zeigen der globale Klimawandel, die Verluste der Artenvielfalt, die Bodendegradierung sowie die Verknappung endlicher Ressourcen die Grenzen des traditionellen Umweltschutzes auf. In der Folge gewinnen seit den 1990er Jahren vermehrt integrierte Ans\u00e4tze der Umweltpolitik und -planung an Bedeutung gegen\u00fcber traditionellen \u201eend of pipe-Ans\u00e4tzen\u201c. Diesen Wandlungsprozess der Umweltplanung und -politik nachzuvollziehen und die Potenziale und Probleme aktueller Ans\u00e4tze kritisch zu untersuchen, ist Ziel der Veranstaltung. Neben der Auseinandersetzung mit ordnungsrechtlichen, \u00f6konomischen und planerischen Instrumenten im Umweltschutz und der Geschichte des deutschen Umwelt- und Naturschutzes, wird in der Veranstaltung auch in die Institutionen und Instrumente der Umweltfachplanungen eingef\u00fchrt.<br/> <br/>Die Veranstaltung besteht aus einer Vorlesung und einer begleitenden \u00dcbung. Es k\u00f6nnen insgesamt 6 CP erworben werden. Die Pr\u00fcfungsleistung ist eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung. Die Vorlesung wird von Dr. Stefan Scheiner gehalten, die \u00dcbung von Anna Dell und Svenja Seelinger betreut.<br/> <br/>In der \u00dcbung wird die Studienleistung der Veranstaltung in zwei Teilen erworben. Erstens werden Referate zu verschiedenen Handlungsfeldern vergeben (z. B. \"Energie und Klimaschutz\"). Die Referate werden in Gruppen von bis zu 5 Personen gehalten. Zweiter Teil der Studienleistung ist das Verfassen einer Hausarbeit.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Literatur und Folien werden \u00fcber Moodle bereitgestellt. Mit der Anmeldung f\u00fcr die \u00dcbung auf Tucan sind Sie automatisch auch im Moodle-Kurs eingeschrieben.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "60",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "www.raumplanung.tu-darmstadt.de",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Bitte beachten Sie, dass die Vorlesung in den ersten drei Wochen zweimal w\u00f6chentlich stattfindet (jeweils Montag und Dienstag).",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     }
    ],
    "title": "13-K4-0019-vl Umweltplanung",
    "uedates": []
   },
   "13-K4-0020-ue Umweltplanung - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-04-30\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-05-07\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-05-14\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-05-21\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-05-28\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-06-04\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-06-11\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-06-18\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-06-25\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-07-02\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-07-09\t13:30\t15:10\tL203/06",
     "2019-07-16\t13:30\t15:10\tL203/06"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; Stefan Bernhard Scheiner; Svenja Seelinger",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Umw. Planung (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Der Umweltschutz in Deutschland hat sich in den letzten Jahrzehnten stark gewandelt. Trotz der erfolgreichen Reduzierung von Luft- und Gew\u00e4sserbelastungen zeigen der globale Klimawandel, die Verluste der Artenvielfalt, die Bodendegradierung sowie die Verknappung endlicher Ressourcen die Grenzen des traditionellen Umweltschutzes auf. In der Folge gewinnen seit den 1990er Jahren vermehrt integrierte Ans\u00e4tze der Umweltpolitik und -planung an Bedeutung gegen\u00fcber traditionellen \u201eend of pipe-Ans\u00e4tzen\u201c. Diesen Wandlungsprozess der Umweltplanung und -politik nachzuvollziehen und die Potenziale und Probleme aktueller Ans\u00e4tze kritisch zu untersuchen, ist Ziel der Veranstaltung. Neben der Auseinandersetzung mit ordnungsrechtlichen, \u00f6konomischen und planerischen Instrumenten im Umweltschutz und der Geschichte des deutschen Umwelt- und Naturschutzes, wird in der Veranstaltung auch in die Institutionen und Instrumente der Umweltfachplanungen eingef\u00fchrt.<br/> <br/>Die Veranstaltung besteht aus einer Vorlesung und einer begleitenden \u00dcbung. Es k\u00f6nnen insgesamt 6 CP erworben werden. Die Pr\u00fcfungsleistung ist eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung. Die Vorlesung wird von Dr. Stefan Scheiner gehalten, die \u00dcbung von Anna Dell und Svenja Seelinger betreut.<br/> <br/>In der \u00dcbung wird die Studienleistung der Veranstaltung in zwei Teilen erworben. Erstens werden Referate zu verschiedenen Handlungsfeldern vergeben (z. B. \"Energie und Klimaschutz\"). Die Referate werden in Gruppen von bis zu 5 Personen gehalten. Zweiter Teil der Studienleistung ist das Verfassen einer Hausarbeit.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Literatur und Folien werden \u00fcber Moodle bereitgestellt. Mit der Anmeldung f\u00fcr die \u00dcbung auf Tucan sind Sie automatisch auch im Moodle-Kurs eingeschrieben.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "60",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Bitte beachten Sie, dass die \u00dcbung erst ab der vierten Semesterwoche startet, da die Vorlesung in den ersten drei Semesterwochen zweimal w\u00f6chtenlich stattfindet.",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K4-0020-ue Umweltplanung - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Umweltplanung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden erhalten einen Einblick in die Geschichte der Umweltpolitik und -planung, die Problemdimensionen vorsorgenden Umweltschutzes sowie die Institutionen, Methoden und ausgew\u00e4hlte Instrumente der Umweltplanung in aktuellen Handlungsfeldern. Sie erhalten einen Einblick in relevante Umweltfachplanungen (u.a. Landschaftsplanung / Arten und Biotopschutz, Luftreinhalteplanung, Wasserwirtschaftliche Planung) und neue Ans\u00e4tze stoffbezogener Umweltplanung (z.B. integrierte Klimaschutzplanung, \u00f6kologisches Stoffstrommanagement) und setzen sich mit Umweltpr\u00fcfverfahren auseinander (z.B. strategische Umweltpr\u00fcfung, Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung). Der Beitrag formeller und informeller Planung wird in ausgew\u00e4hlten Handlungsfeldern kritisch reflektiert, und es werden Perspektiven einer integrierten Umweltplanung formuliert.<br/>An aktuellen Fallbeispielen (z.B. Infrastruktur- und Bauvorhaben) werden umweltplanerische Handlungsm\u00f6glichkeiten und -restriktionen sowie M\u00f6glichkeiten zur fr\u00fchzeitigen Integration von Umweltbelangen in die Fachplanungen diskutiert.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden k\u00f6nnen Umweltprobleme aufgrund der sozialen, \u00f6konomischen, \u00f6kologischen, technischen und rechtlichen Gegebenheiten bewerten und ad\u00e4quate planerische Probleml\u00f6sungen entwerfen.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit und Bereitschaft zur interdisziplin\u00e4ren und international ausgerichteten Analyse von Umweltproblemen und ihrer planerischen L\u00f6sungsans\u00e4tze;<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbstst\u00e4ndig zu bearbeiten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Grundlagen der r\u00e4umlichen Planung oder Nachweis gleichwertiger Veranstaltungen.<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Informationsmaterialien werden zu Beginn der LV bereitgestellt<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K4-M008<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Umw. Planung<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     17,
     10
    ],
    "end": [
     18,
     50
    ],
    "room": "S101/A4",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L203/06",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-K4-M008",
  "title": "Umweltplanung  ",
  "title_short": "U",
  "owner": "Prof. Dr. Hans-Joachim Linke; M.Sc. Anna Margaretha Dell; Stefan Bernhard Scheiner; Svenja Seelinger",
  "owner_short": "Linke; Dell; Scheiner; Seelinger",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K5-0005-vl Wasserg\u00fcte und Wasserversorgungstechnik": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-04-24\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-08\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-15\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-22\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-29\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-05\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-12\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-19\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-26\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-03\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-10\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-17\t09:50\t11:30\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Frederik Sebastian Kip",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "WV A2",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Wasser und seine Inhaltsstoffe (Eigenschaften und Beschaffenheit nat\u00fcrlicher W\u00e4sser, G\u00fcteparameter, Untersuchungsmethoden); <br/>Aktuelle Probleme in der Wasserversorgungswirtschaft (Nitrat, endokrine Stoffe, Trihalogenmethane, Blei im Trinkwasser, Liberalisierung, Privatisierung); <br/>Wassergewinnung, Wasserschutz (Bemessung von Brunnen, Ausbauarten, Wasserschutzgebiete); <br/>Wasseraufbereitung (Grundoperationen); <br/>Wasserspeicherung (Zweck, Anforderungen, Bemessung, technische Ausr\u00fcstung); <br/>Planung und Betrieb von Wasserversorgungsanlagen (Rechtsformen, Aufgaben, T\u00e4tigkeitsfelder, Kosten, Energieoptimierung und Einsparpotenziale, Qualit\u00e4tssicherung); <br/>Brandschutz, Wasserversorgung in Notstandsf\u00e4llen (Anforderungen, Ma\u00dfnahmen); <br/>H\u00f6rsaal\u00fcbung zur Planung einzelner Anlagenteile (z.B. Brunnen- oder Rohrnetzdimensionierung); <br/>Exkursion zu einem Wasserversorgungsunternehmen",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Vorlesungsskript; Mutschmann, J. & Stimmelmayr, F. (2000): Taschenbuch der Wasserversorgung. \u0096 13. Aufl.; Braunschweig (Vieweg); Grombach, P. et al. (2000): Handbuch der Wasserversorgungstechnik. \u0096 3. Aufl.; M\u00fcnchen (Oldenbourg)",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K5-0005-vl Wasserg\u00fcte und Wasserversorgungstechnik",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Wasserg\u00fcte und Wasserversorgungstechnik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K5-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "WV A1<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Wasser und seine Inhaltsstoffe, Aufgabe der Wasserversorgungswirtschaft, rechtliche Rahmenbedingungen, aktuelle Probleme in der Wasserversorgungswirtschaft, Wasserverbrauch, Wassergewinnung, Wasserschutz, Wasseraufbereitung, Wasserf\u00f6rderung, Wasserspeicherung, Wasserverteilung, Planung und Betrieb von Wasserversorgungsanlagen, Brandschutz, Wasserversorgung in Notstandsf\u00e4llen<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-K5-M001",
  "title": "Wasserg\u00fcte und Wasserversorgungstechnik  ",
  "title_short": "WVA1",
  "owner": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Frederik Sebastian Kip",
  "owner_short": "Urban; Kip",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K5-0008-vl Grundwasserschutz": {
    "dates": [
     "2019-04-24\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-05-08\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-05-15\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-05-22\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-05-29\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-06-05\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-06-12\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-06-19\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-06-26\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-07-03\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-07-10\t14:25\t16:05\tL501/33",
     "2019-07-17\t14:25\t16:05\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Wilhelm Urban",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "WV B2 (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Grundwasserbeschaffenheit (Einflussfaktoren, Auswirkungen); Gefahrenquellen und Landnutzung (Landwirtschaft, Siedlungen, Verkehr, Abfallentsorgung, milit\u00e4rische Anlagen, Altlasten, atmosph\u00e4rische Immissionen); Rechtliche Rahmenbedingungen (national und international); Strategien der Nachhaltigkeit (Probleme bei der Umsetzung); EG-Wasserrahmenrichtlinie (Ziele und Umsetzung); Haus\u00fcbung (z.B. Bemessung eines Wasserschutzgebietes)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Grundlagen der Wasserver- und -entsorgung",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Damit die Vorlesung stattfindet sind mindestens 4 Teilnehmererforderlich. Andernfalls wird die Veranstaltung als Selbststudiumangeboten.",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Siehe auch Vorbesprechung am Mo 14.4.14 um 14:50 Uhr in Raum L203/6 (siehe Veranstaltung 13-K0-0004-ov \"Vorstellung aller Vertieferveranstaltungen des Instituts IWAR (B, C, W)\").",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K5-0008-vl Grundwasserschutz",
    "uedates": []
   },
   "13-K5-0009-se Grundwasserschutz - Seminar": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Wilhelm Urban",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "WV B2 (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Grundwasserbeschaffenheit (Einflussfaktoren, Auswirkungen); Gefahrenquellen und Landnutzung (Landwirtschaft, Siedlungen, Verkehr, Abfallentsorgung, milit\u00e4rische Anlagen, Altlasten, atmosph\u00e4rische Immissionen); Rechtliche Rahmenbedingungen (national und international); Strategien der Nachhaltigkeit (Probleme bei der Umsetzung); EG-Wasserrahmenrichtlinie (Ziele und Umsetzung); Haus\u00fcbung (z.B. Bemessung eines Wasserschutzgebietes)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Grundlagen der Wasserver- und -entsorgung",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Damit die Vorlesung stattfindet sind mindestens 4 Teilnehmer erforderlich. Andernfalls wird die Veranstaltung als Selbststudium angeboten.",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Vorbesprechung am Do 18. April 2013 ab 10:00 Uhr (siehe Veranstaltung 13-K0-0004-ov \"Vorstellung aller Vertieferveranstaltungen des Instituts IWAR (B, C, W)\").",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K5-0009-se Grundwasserschutz - Seminar",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Grundwasserschutz<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Grundwasserbeschaffenheit (Einflussfaktoren, Auswirkungen, Ma\u00dfnahmen)<br/>Gefahrenquellen und Landnutzung (Landwirtschaft, Siedlungen, Verkehr, Abfallentsorgung, milit\u00e4rische Anlagen, Altlasten, atmosph\u00e4rische Immissionen)<br/>Rechtliche Rahmenbedingungen (national und international)<br/>Strategien der Nachhaltigkeit (Probleme bei der Umsetzung)<br/>EG-Wasserrahmenrichtlinie (Ziele und Umsetzung)<br/>Grundwasserschutz am Beispiel des hessischen Rieds<br/>Angewandter Grundwasserschutz<br/>Haus\u00fcbung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden k\u00f6nnen eigenst\u00e4ndig anhand vorgegebener Aufgabenstellungen konkrete Probleme im Grundwasserschutz identifizieren, analysieren und bewerten sowie Ma\u00dfnahmen zur L\u00f6sung vorschlagen.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Grundlagen der Wasserver- und -entsorgung<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K5-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "WV B2<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Grundwasserbeschaffenheit, Gefahrenquellen, rechtliche Rahmenbedingungen, Strategien der Nachhaltigkeit, EU-Wasserrahmenrichtlinie<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 2,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-24"
   }
  ],
  "id": "13-K5-M003",
  "title": "Grundwasserschutz  ",
  "title_short": "WVB2",
  "owner": "Prof. Dr. Wilhelm Urban",
  "owner_short": "Urban",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K5-0010-vl Planung und Betrieb von Anlagen zur Wassergewinnung": {
    "dates": [
     "2019-04-29\t09:15\t13:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-06\t09:15\t13:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-13\t09:15\t13:00\tL506/26,L506/32",
     "2019-05-20\t09:15\t13:00\tL506/26,L506/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; Prof. Dr. Christoph Treskatis; Andrea Zettl",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "WV C1 (Teil 1) (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Einf\u00fchrung<br/>- Hydrogeologische Grundlagen<br/>- Erschlie\u00dfung von Grundwasser<br/>- Bemessung von Brunnen<br/>- Betrieb von Wasserfassungen<br/>- Regenerierung und Sanierung von Fassung<br/>Begleitend zur Vorlesung ist eine Haus\u00fcbung vorgesehen",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Damit die Vorlesung stattfindet sind mindestens 4 Teilnehmer erforderlich. Andernfalls wird die Veranstaltung als Selbststudium angeboten.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K5-0010-vl Planung und Betrieb von Anlagen zur Wassergewinnung",
    "uedates": []
   },
   "13-K5-0011-vl Wasserversorgung in der Praxis": {
    "dates": [
     "2019-04-29\t13:30\t17:00\tL402/3",
     "2019-05-13\t13:30\t18:30\tL402/340",
     "2019-07-08\t13:30\t18:30\tfindet nicht statt"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; Dr.-Ing. Hermann Peter L\u00f6hner; Andrea Zettl",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "WV C1 (Teil 2) (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Einf\u00fchrung<br/>- Wasserrechtliche Grundlagen und Organisation der Wasserwirtschaft<br/>- Wassergewinnung<br/>- Wasserbeschaffenheit, Wasserg\u00fcte<br/>- Wasseraufbereitung<br/>- Planung von Wasserversorgung<br/>- Trinkwasser-Installationen",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Studienbegleitendes Skript<br/>Merkel, Einf\u00fchrung in die Wasserversorgung, DVGW, 2007",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Damit die Vorlesung stattfindet sind mindestens 5 Teilnehmer erforderlich. Andernfalls wird die Veranstaltung als Selbststudium angeboten.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K5-0011-vl Wasserversorgung in der Praxis",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Planung und Betrieb von Anlagen zur Wassergewinnung + Wasserversorgung in der Praxis<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Wasservorkommen; Wassereinzugsgebiete \u2013 Geologie, Hydrologie, Hydrogeologie und Geochemie;Wassergewinnung durch Brunnenanlagen (Bemessung, Ausbau, Betrieb, Instandhaltung, Regeneration, Kosten);Numerischen Modelle zur Simulation der Wasserstr\u00f6mung und des Stofftransportes; Ressourcenmanagement Wasserrechtliche Grundlagen und Organisation der Wasserwirtschaft; Wassergewinnung; Wasserbeschaffenheit, Wasserg\u00fcte;Wasseraufbereitung;Planung von Wasserversorgungsanlagen \u2013 Wasserverteilung;Trinkwasser-Installationen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K5-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "WV C1<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "WV C1-I - Planung und Betrieb von Anlagen zur Wassergewinnung: Wasservorkommen, Wassereinzugsgebiete, Geologie, Hydrologie, Hydrogeologie und Geochemie, Wassergewinnung durch Brunnenanlagen, numerische Modelle zur Simulation der Grundwasserstr\u00f6mung und des Stofftransportes, Wasserressourcenmanagement<br/>WV C1-II - Wasserversorgung in der Praxis: Wasserrechtliche Grundlagen und Organisation der Wasserwirtschaft in Deutschland, Wassergewinnung, Wasserg\u00fcte, Wasseraufbereitung, Planung von Wasserversorgungsanlagen - Wasserverteilung, Trinkwasser-Installationen<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 4,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     15
    ],
    "end": [
     13,
     0
    ],
    "room": "L506/26,L506/32",
    "firstdate": "2019-04-29"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L402/3",
    "firstdate": "2019-04-29"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     18,
     30
    ],
    "room": "L402/340",
    "firstdate": "2019-05-13"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     18,
     30
    ],
    "room": "findet nicht statt",
    "firstdate": "2019-05-13"
   }
  ],
  "id": "13-K5-M004",
  "title": "Planung und Betrieb von Anlagen zur Wassergewinnung + Wasserversorgung in der Praxis  ",
  "title_short": "WVC1",
  "owner": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; Prof. Dr. Christoph Treskatis; Andrea Zettl; Dr.-Ing. Hermann Peter L\u00f6hner",
  "owner_short": "Urban; Treskatis; Zettl; L\u00f6hner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K5-0012-se Wasserversorgung: Optimierung, Modellierung und Fallstudien": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Julian Mosbach",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "WV Opt.",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Inhalte der Veranstaltung kommen aus folgenden Bereichen:<br/> <br/>Numerische Str\u00f6mungssimulation<br/>Betrieb von Versuchsanlagen<br/>Anlagenoptimierung<br/>Rohrnetzberechnung<br/>Energieeffizienz in der Wasserversorgung<br/>Integriertes Wasserressourcenmanagement<br/> <br/>Die Lehrveranstaltung gliedert sich in die Anfertigung einer Seminararbeit (in Abstimmung mit dem Betreuer) sowie einer anschlie\u00dfenden Pr\u00e4sentation der erarbeiteten Ergebnisse. Die Seminararbeit kann sowohl in zweier Gruppen als auch alleine durchgef\u00fchrt werden.<br/>Da in dieser Lehrveranstaltung keine fixen Termine festgelegt sind, werden in bestimmten Abst\u00e4nden Besprechungen mit dem Betreuer durchgef\u00fchrt \u00fcber den derzeitigen Stand der Ausarbeitung und eine m\u00f6gliche weitere Vorgehensweise.<br/> <br/>Die genauen Themenstellungen der Seminararbeiten werden zu Beginn des Semesters \u00fcber TUCaN/moodle bekanntgegeben. Die Studierenden k\u00f6nnen innerhalb von zwei Wochen nach Bekanntgabe der Themen, per Mail (j.mosbach@iwar.tu-darmstadt.de) ihre Erst-und Zweitwahl der Themenstellungen angeben.<br/>Sp\u00e4testens zwei Wochen nach der Ausgabe der Themenstellungen werden die Studierenden hinsichtlich ihrer Erst- bzw. Zweitwahl eingeteilt und es kann mit der Seminararbeit begonnen werden.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Grundlagen der Wasserver- und -entsorgung",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K5-0012-se Wasserversorgung: Optimierung, Modellierung und Fallstudien",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Wasserversorgung: Optimierung, Modellierung und Fallstudien<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Aufgabenstellungen aus folgenden Bereichen m\u00f6glich:<br/>Numerische Str\u00f6mungssimulation (CFD)<br/>Experimentelle Str\u00f6mungsdynamik (EFD)<br/>Rohrnetzmodellierung und -optimierung<br/>Energieeffizienz und Wasserverlustmanagement<br/>Integriertes Wasserressourcenmanagement (IWRM)<br/>Wassergewinnung und Wasseraufbereitung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden sind in der Lage eigenst\u00e4ndig zu Aufgabenstellungen aus verschiedenen Bereichen der Wasserversorgungstechnik zu L\u00f6sungswege und Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Empfohlen: Grundlagen der Wasserver- und -\u2013entsorgung oder \u00e4quivalente Lehrinhalte<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K5-M005<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "WV,opt.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Numeric hydraulic network calculating, numeric modelling of water quality, repair, rehabilitation and renewal of pipes, cost reduction in water distribution, international comparison<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-K5-M005",
  "title": "Wasserversorgung: Optimierung, Modellierung und Fallstudien  ",
  "title_short": "WOMF",
  "owner": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; M.Sc. Julian Mosbach",
  "owner_short": "Urban; Mosbach",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K5-0015-se Nachhaltige Wasserversorgungswirtschaft - Seminar": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-04-29\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-05-06\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-05-13\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-05-20\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-05-27\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-06-03\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-06-17\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-06-24\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-07-01\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-07-08\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-07-15\t18:05\t19:45\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; Andrea Zettl; Martin Zimmermann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "WV W2 (S)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 25",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Fokus: Siedlungswasserwirtschaft in Deutschland<br/> <br/>Grundlagen, Definitionen, Konzepte:<br/>\u00b7Anforderungen der Nachhaltigkeit (z.B. LAWA)<br/>\u00b7Rechtliche Rahmenbedingungen (z.B. WHG, EU-WRRL, techn. Regelwerk)<br/>\u00b7\u00d6konomische Grundlagen (z.B. Externe Effekte, Fixkostenfalle)<br/>\u00b7Konzepte zum Umgang mit Vulnerabilit\u00e4t, Risiken, Unsicherheiten<br/>\u00b7Herausforderungen in der Siedlungswasserwirtschaft<br/> <br/>Methoden:<br/>\u00b7Methoden der Nachhaltigkeitsbewertung (z.B. multikriterielle Verfahren)<br/>\u00b7Benchmarking in der Wasserwirtschaft<br/>\u00b7Systemanalyse (z.B. Wirkungsketten, R\u00fcckkopplungen, Transformation)<br/> <br/>Beispiele aus Forschungsvorhaben (z.B. zur Umsetzung innovativer Ver-/ Entsorgungssysteme, zum Nachhaltigkeitscontrolling)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K5-0015-se Nachhaltige Wasserversorgungswirtschaft - Seminar",
    "uedates": []
   },
   "13-K5-0016-vl Nachhaltige Wasserversorgungswirtschaft": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-04-29\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-05-06\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-05-13\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-05-20\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-05-27\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-06-03\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-06-17\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-06-24\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-07-01\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-07-08\t18:05\t19:45\tL501/45b",
     "2019-07-15\t18:05\t19:45\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; Andrea Zettl; Martin Zimmermann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-K5-0016-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "1",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 25",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Fokus: Siedlungswasserwirtschaft in Deutschland<br/> <br/>Grundlagen, Definitionen, Konzepte:<br/>\u00b7Anforderungen der Nachhaltigkeit (z.B. LAWA)<br/>\u00b7Rechtliche Rahmenbedingungen (z.B. WHG, EU-WRRL, techn. Regelwerk)<br/>\u00b7\u00d6konomische Grundlagen (z.B. Externe Effekte, Fixkostenfalle)<br/>\u00b7Konzepte zum Umgang mit Vulnerabilit\u00e4t, Risiken, Unsicherheiten<br/>\u00b7Herausforderungen in der Siedlungswasserwirtschaft<br/> <br/>Methoden:<br/>\u00b7Methoden der Nachhaltigkeitsbewertung (z.B. multikriterielle Verfahren)<br/>\u00b7Benchmarking in der Wasserwirtschaft<br/>\u00b7Systemanalyse (z.B. Wirkungsketten, R\u00fcckkopplungen, Transformation)<br/> <br/>Beispiele aus Forschungsvorhaben (z.B. zur Umsetzung innovativer Ver-/ Entsorgungssysteme, zum Nachhaltigkeitscontrolling)",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K5-0016-vl Nachhaltige Wasserversorgungswirtschaft",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Nachhaltige Wasserversorgungswirtschaft<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Systemanalyse, Anforderungen der Nachhaltigkeit (national und international) Methodenvergleich Rechtliche Randbedingungen Entwicklung der Anlagentechnik Kosten, Energie-, Massenverbrauch Benchmarking Schriftliche Seminararbeit, Vortrag und Diskussion<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Studierende sind in der Lage eigenst\u00e4ndig nachhaltige Wasserversorgungskonzepte zu entwickeln.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K5-M007<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "WV W2<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Systemanalyse, Anforderungen der Nachhaltig-keit, Methodenvergleich, rechtliche Randbedingungen, Entwicklung der Anlagentechnik, Kosten, Energie-, Massenverbrauch, Benchmarking<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     18,
     5
    ],
    "end": [
     19,
     45
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-15"
   }
  ],
  "id": "13-K5-M007",
  "title": "Nachhaltige Wasserversorgungswirtschaft  ",
  "title_short": "WVW2",
  "owner": "Prof. Dr. Wilhelm Urban; Andrea Zettl; Martin Zimmermann",
  "owner_short": "Urban; Zettl; Zimmermann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K6-0001-se Angewandte (Umwelt-)Mikrobiologie f\u00fcr Ingenieure": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-04-17\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-04-24\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-08\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-15\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-22\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-05-29\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-05\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-12\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-19\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-06-26\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-07-03\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-07-10\t12:35\t14:15\tL501/33",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\tL501/33",
     "2019-07-17\t12:35\t14:15\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Susanne Lackner",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-K6-0001-se",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Veranstaltung vermittelt theoretische Grundlagen der angewandten Umweltmikrobiologie und soll Umwelt- und Bau-Ingenieuren mit den Prinzipien der Mikrobiologie und deren technischer Anwendung vertraut machen. Neben der Vermittlung von Grundkenntnissen zum Zellaufbau, Wachstum, diversen Stoffwechselvorg\u00e4ngen und Nachweismethoden, steht vor allem die Rolle von Mikroorganismen f\u00fcr den Menschen und ihre Wechselwirkungen in den globalen Stoffkreisl\u00e4ufen im Fokus. Darauf aufbauend werden praktische Beispiele f\u00fcr den Einfluss von Mikroorganismen in technischen Systemen erl\u00e4utert.<br/> <br/>Als Anwednungsbeispiele werden folgende Aspekte herausgegriffen: Mikroorgansimen und Energie, Produktion von Wertstoffen, (Bio)-Korrosion, Biofilme und ihre technische Anwendung (bspw. Abwasserreingung), Mikroorganismen und Hygiene. Die Kenntnisvermittlung von technisch relevanten biochemischen und molekularbiologischen Besonderheiten soll zum Verst\u00e4ndnis der mikrobiologischen Grundlagen \u00f6kologischer, bio- und umwelttechnischer Prozesse beitragen.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Die Studierenden besitzen vertiefte Grundlagenkenntnisse in der angewandten Mikrobiologie basierend/bezogen auf den/die behandelten Themen. Sie k\u00f6nnen Aufgaben aus diesen Bereichen eigenst\u00e4ndig l\u00f6sen. Neben fundiertem wissenschaftlichem Grundwissen verf\u00fcgen sie \u00fcber die F\u00e4higkeit ihr Wissen auf die Beurteilung mikrobiologischer Zusammenh\u00e4nge anzuwenden (insb. Einfluss/Nutzung von Mikroorganismen in technischen Systemen).",
      "title": "Modulziele"
     },
     {
      "details": "Vorlesungsskript<br/> <br/>Verweis auf weiterf\u00fchrende Literatur im Rahmen des Seminars",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K6-0001-se Angewandte (Umwelt-)Mikrobiologie f\u00fcr Ingenieure",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Angewandte (Umwelt-)Mikrobiologie f\u00fcr Ingenieure<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Die Veranstaltung vermittelt theoretische Grundlagen der angewandten Umweltmikrobiologie und soll Umwelt- und Bau-Ingenieuren mit den Prinzipien der Mikrobiologie und deren technischer Anwendung vertraut machen. Neben der Vermittlung von Grundkenntnissen zum Zellaufbau, Wachstum, diversen Stoffwechselvorg\u00e4ngen und Nachweismethoden, steht vor allem die Rolle von Mikroorganismen f\u00fcr den Menschen und ihre Wechselwirkungen in den globalen Stoffkreisl\u00e4ufen im Fokus. Darauf aufbauend werden praktische Beispiele f\u00fcr den Einfluss von Mikroorganismen in technischen Systemen erl\u00e4utert. <br/>Als Anwednungsbeispiele werden folgende Aspekte herausgegriffen: Mikroorgansimen und Energie, Produktion von Wertstoffen, (Bio)-Korrosion, Biofilme und ihre technische Anwendung (bspw. Abwasserreingung), Mikroorganismen und Hygiene. Die Kenntnisvermittlung von technisch relevanten biochemischen und molekularbiologischen Besonderheiten soll zum Verst\u00e4ndnis der mikrobiologischen Grundlagen \u00f6kologischer, bio- und umwelttechnischer Prozesse beitragen.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen vertiefte Grundlagenkenntnisse in der angewandten Mikrobiologie basierend/bezogen auf den/die behandelten Themen. Sie k\u00f6nnen Aufgaben aus diesen Bereichen eigenst\u00e4ndig l\u00f6sen. Neben fundiertem wissenschaftlichem Grundwissen verf\u00fcgen sie \u00fcber die F\u00e4higkeit ihr Wissen auf die Beurteilung mikrobiologischer Zusammenh\u00e4nge anzuwenden (insb. Einfluss/Nutzung von Mikroorganismen in technischen Systemen).<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "keine<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Vorlesungsskript<br/>Verweis auf weiterf\u00fchrende Literatur im Rahmen des Seminars<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K6-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K6-M001<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     12,
     35
    ],
    "end": [
     14,
     15
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-K6-M001",
  "title": "Angewandte  Mikrobiologie f\u00fcr Ingenieure ",
  "title_short": "AMI",
  "owner": "Prof. Dr. Susanne Lackner",
  "owner_short": "Lackner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K6-0002-se Mathematische Simulation in der Abwasserreinigung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-04-24\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-05-08\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-05-15\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-05-22\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-05-29\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-06-05\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-06-12\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-06-19\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-06-26\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-07-03\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-07-10\t08:00\t11:30\tL501/45b",
     "2019-07-17\t08:00\t11:30\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Vanessa Acevedo Alonso; M.Sc. Philipp Bunse",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-K6-0002-se",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Veranstaltung vermittelt theoretische und praktische Grundlagen zur mathematischen Simulation von abwassertechnischen Anlagen.<br/> <br/>Es werden theoretische Grundlagen mathematischer Modelle und der mathematischen Simulation biochemischer Modelle vermittelt. Hierbei werden einfache Modelle zu Kohlenstoff- und Stickstoffelimination erarbeitet und in verschiedenen Reaktorsystemen (R\u00fchrkessel, Plug-Flow, Biofilmreaktor) implementiert. Darauf aufbauend soll die Abbildung einer Kl\u00e4ranlage mit einem Softwarepacket erfolgen.<br/> <br/>Inhalte:<br/>- Einf\u00fchrung in die Grundlagen der dynamischen Simulation<br/>- Einf\u00fchrung in die Softwaretools (z.B. Aquasim, BioWin, Simba, Sumo)<br/>- Fraktionierung von Zulaufstr\u00f6men<br/>- Activated sludge models (ASM)<br/>- Biofilmmodelle<br/>- Vorgehen zur Probleml\u00f6sung mittels mathematischer Simulation",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Die Studierenden besitzen vertiefte Grundkenntnisse in der mathematischen Simulation von biochemischen Prozessen in einfachen Reaktorsystemen mit der Anwendung auf die biologische Abwasserreinigung (Software Tool, Aquasim). Die Studierenden k\u00f6nnen einfache Kl\u00e4ranlagen in BioWin/Simba/Sumo abbilden und die Software zur Probleml\u00f6sung anwenden. Sie k\u00f6nnen Aufgaben aus diesen Bereichen eigenst\u00e4ndig l\u00f6sen. Neben dem fundierten Grundwissen verf\u00fcgen sie \u00fcber die F\u00e4higkeit ihr Wissen auf die Beurteilung abwassertechnischer Fragestellungen anzuwenden.",
      "title": "Modulziele"
     },
     {
      "details": "Vorlesungsskript",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-K6-0002-se Mathematische Simulation in der Abwasserreinigung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Mathematische Simulation in der Abwasserreinigung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Die Veranstaltung vermittelt theoretische und praktische Grundlagen zur mathematischen Simulation von abwassertechnischen Anlagen.<br/>Es werden theoretische Grundlagen mathematischer Modelle und der mathematischen Simulation biochemischer Modelle vermittelt. Hierbei werden einfache Modelle zu Kohlenstoff- und Stickstoffelimination erarbeitet und in verschiedenen Reaktorsystemen (R\u00fchrkessel, Plug-Flow, Biofilmreaktor) implementiert. Darauf aufbauend soll die Abbildung einer Kl\u00e4ranlage mit einem Softwarepacket erfolgen. <br/>Inhalte:<br/>- Einf\u00fchrung in die Grundlagen der dynamischen Simulation<br/>- Einf\u00fchrung in die Softwaretools (z.B. Aquasim, BioWin, Simba, Sumo)<br/>- Fraktionierung von Zulaufstr\u00f6men<br/>- Activated sludge models (ASM)<br/>- Biofilmmodelle<br/>- Vorgehen zur Probleml\u00f6sung mittels mathematischer Simulation<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen vertiefte Grundkenntnisse in der mathematischen Simulation von biochemischen Prozessen in einfachen Reaktorsystemen mit der Anwendung auf die biologische Abwasserreinigung (Software Tool, Aquasim). Die Studierenden k\u00f6nnen einfache Kl\u00e4ranlagen in BioWin/Simba/Sumo abbilden und die Software zur Probleml\u00f6sung anwenden. Sie k\u00f6nnen Aufgaben aus diesen Bereichen eigenst\u00e4ndig l\u00f6sen. Neben dem fundierten Grundwissen verf\u00fcgen sie \u00fcber die F\u00e4higkeit ihr Wissen auf die Beurteilung abwassertechnischer Fragestellungen anzuwenden.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Abwassertechnik 2<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Vorlesungsskript<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K6-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K6-M002<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-K6-M002",
  "title": "Mathematische Simulation in der Abwasserreinigung  ",
  "title_short": "MSA",
  "owner": "Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Vanessa Acevedo Alonso; M.Sc. Philipp Bunse",
  "owner_short": "Lackner; Alonso; Bunse",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-K6-0004-se Ingenieurpraktikum Wassertechnologie": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "M.Sc. Philipp Bunse; M.Sc. Thomas Fundneider; Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Eva Schulz",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Seminar",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-K6-0004-se",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-K6-0004-se Ingenieurpraktikum Wassertechnologie",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "12",
  "details": [
   {
    "details": "Ingenieurpraktikum Wassertechnologie<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Eigenst\u00e4ndig und eigenverantwortlich Bearbeitung eines gestellten Thema/Problems unter Anwendung von ingenieurwissenschaftlichen Methoden. Die Ergebnisse werden in schriftlicher Form dokumentiert und bewertet. Der Bearbeitungsprozess ist in Form einer Zwischenpr\u00e4sentation darzulegen. Die Vergabe der Themen richtet sich an aktuellen Forschungsfragestellungen aus dem Bereich der (Ab)Wasseraufbereitungstechnik, diese sowohl praktisch als auch theoretisch bearbeitet werden k\u00f6nnen. Das Modul kann als Vorbereitung f\u00fcr die Masterarbeit f\u00fcr das Erlernen bzw. Vertiefen von verschiedenen (analytischen) Methoden dienen, dies ist im Vorfeld mit den Betreuern abzustimmen.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden. Die Studierenden sind in der Lage, die Ergebnisse ihrer Arbeit in geeigneter Form darzustellen und zu pr\u00e4sentieren. Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, fachspezifische Probleme nach wissenschaftlichen Grunds\u00e4tzen selbst\u00e4ndig zu bearbeiten. Die Studierenden k\u00f6nnen sich in einer Gruppe zielf\u00fchrend f\u00fcr die gemeinsame L\u00f6sung einer ingenieurm\u00e4\u00dfigen Aufgabenstellung einbringen.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Abwassertechnik 2; Wasserg\u00fctepraktikum<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Wird zu Beginn der Lehrveranstaltung bekannt gegeben.<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-K6-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-K6-M004<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-K6-M004",
  "title": "Ingenieurpraktikum Wassertechnologie  ",
  "title_short": "IW",
  "owner": "M.Sc. Philipp Bunse; M.Sc. Thomas Fundneider; Prof. Dr. Susanne Lackner; M.Sc. Eva Schulz",
  "owner_short": "Bunse; Fundneider; Lackner; Schulz",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-L0-0003-vl Wasserbau, Wasserwirtschaft und Hydraulik": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-04-23\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-04-30\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-05-07\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-05-14\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-05-21\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-05-28\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-06-04\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-06-11\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-06-18\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-06-25\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-07-02\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-07-09\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle",
     "2019-07-16\t15:20\t17:00\tL115/1 Halle"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann; Prof. Dr. agr. Britta Schmalz",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-L0-0003-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Lerninhalte zum Kursteil Wasserbau:<br/> <br/>Wasserbauliche Ma\u00dfnahmen und deren Funktion<br/>Hinf\u00fchrung zu den Kursen Wasserbau I, Wasserbau II und Wasserbau III<br/> <br/>Lerninhalte zum Kursteil Hydraulik:<br/> <br/>Entwicklung und Bedeutung der Hydraulik<br/>Eigenschaften des Wassers<br/>Bewegungsarten von Wasser<br/>Energiegleichung von Bernoulli: Grundlagen und Anwendungen<br/>Grundlagen der Gerinnehydraulik: von der Flie\u00dfformel bis zur Wasserspiegellagenberechnung<br/>Feststofftransport in Flie\u00dfgew\u00e4ssern: Grundlagen und Ans\u00e4tze<br/> <br/>Lerninhalte zum Kursteil Wasserwirtschaft:<br/> <br/>Aufgaben der Ingenieurhydrologie<br/>Meteorologische Grundlagen<br/>Hydrologischer Kreislauf und Wasserbilanz<br/>Messmethoden f\u00fcr Niederschlag, Verdunstung, Grundwasser, Wasserstand und Abfluss<br/>Statistische Verfahren in der Hydrologie<br/>Einf\u00fchrung in hydrologische Modelle und Geoinformationssysteme",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "(Bezug im Sekretariat des FG Wasserbau und Hydraulik, Geb\u00fchr 5\u20ac)<br/> <br/>Literaturempfehlung zum Kursteil Wasserbau:<br/> <br/>Lattermann, E., 2010: Wasserbau-Praxis. Verlag Bauwerk BBB<br/>Strobl, T., Zunic, F., 2006: Wasserbau - Aktuelle Grundlagen und neue Entwicklungen. Springer-Verlag<br/>Schr\u00f6der, W., Euler, G., Knauf, D., 1994: Grundlagen des Wasserbaus. Werner-Verlag<br/> <br/>Literaturempfehlung zum Kursteil Hydraulik:<br/> <br/>R\u00f6ssert, R., 1994: Hydraulik im Wasserbau. Oldenburg-Verlag<br/>Strybny, J., 2002: Ohne Panic Str\u00f6mungsmechanik. Vieweg-Verlag<br/>Bohl, W., 2001: Technische Str\u00f6mungslehre. Vogel-Verlag<br/>Bollrich, G., 1996: Technische Hydromechanik. Verlag f\u00fcr Bauwesen Berlin<br/>Cow, V.T., 1959: Open Channel Hydraulics<br/> <br/>Literaturempfehlung zum Kursteil Wasserwirtschaft:<br/>Deutschsprachige Literatur:<br/> <br/>Dyck, S. et al.: \u201eAngewandte Hydrologie Teil I und II\u201c, VEB Verlag f\u00fcr Bauwesen, Berlin<br/>Dyck, S. und Peschke G.: \u201eGrundlagen der Hydrologie\u201c, Verlag f\u00fcr Bauwesen, 1995<br/>Maniak, U.: \u201eHydrologie und Wasserwirtschaft\u201c, Springer-Verlag 1992. Als Ebook \u00fcber das Hochschulnetz\u00a0abrufbar.<br/>Schr\u00f6der, Euler, Schneider, Knauf: \u201eGrundlagen des Wasserbaus\u201c, Werner Verlag, 1994<br/> <br/>Englischsprachige Literatur:<br/> <br/>Shaw, E.: \u201eHydrology in Practice\u201c, Chapman and Hall, 1994<br/>World Meteorological Organization: \u201eGuide to hydrological practices, Volume I and II\u201c, WMO-Publication No. 168<br/>Singh, V.P.: \u201eElementary Hydrology\u201c, Prentice Hall, Inc., 1992<br/>Maidment, D.: \u201eHandbook of Hydrology\u201c, McGraw-Hill, 1992",
      "title": "Begleitendes Skriptum \"Wasserbau\""
     },
     {
      "details": "Der Kurs \"Wasserbau, Wasserwirtschaft und Hydraulik\" verfolgt das Ziel, den Studierenden einen grundlegenden Einblick in ingenieurhydrologische, wasserbauliche und hydraulische Planungs- und Bemessungsans\u00e4tze zu geben. Der Kurs vermittelt dabei die g\u00e4ngigen ingenieurwissenschaftlichen Basisverfahren und zeigt exemplarische Anwendungen auf. Damit stellt dieser Kurs eine wesentliche Grundlage f\u00fcr die weiterf\u00fchrenden Kurse zur Ingenieurhydrologie und dem Wasserbau dar.",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     }
    ],
    "title": "13-L0-0003-vl Wasserbau, Wasserwirtschaft und Hydraulik",
    "uedates": []
   },
   "13-L0-0004-ue Wasserbau, Wasserwirtschaft und Hydraulik (\u00dc)": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-04-24\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-08\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-15\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-22\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-05-29\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-05\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-12\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-19\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-06-26\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-07-03\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-07-10\t09:50\t11:30\tL301/93",
     "2019-07-17\t09:50\t11:30\tL301/93"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann; Prof. Dr. agr. Britta Schmalz; M.Sc. Paula Farina Grosser; Michael Kissel",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "L0-0004-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-L0-0004-ue Wasserbau, Wasserwirtschaft und Hydraulik (\u00dc)",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Wasserbau, Wasserwirtschaft und Hydraulik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "\u2022Ingenieurhydrologie und Wasserbewirtschaftung<br/>o Wasserwirtschaftliche Planungsaufgaben<br/>o Aufgaben der Hydrologie<br/>o Antriebsmechanismen des hydrologischen Kreislaufs<br/>o Wasserbilanz<br/>o Messmethoden (Niederschlag, Verdunstung, Wasserstand, Abfluss, Grundwasser)<br/>o Datenpr\u00fcfung und Statistik<br/>o Methoden und Modellsysteme in Hydrologie und Wasserbewirtschaftung<br/><br/>\u2022 Hydraulik offener Gerinne<br/>o Flie\u00dfformeln<br/>o Abflusskontrolle<br/>o Wasserspiegellinie<br/><br/>\u2022 \u00dcbersicht: Nutz- und Schutzwasserbau<br/>oFeststofftransport<br/>oGew\u00e4sserbettdynamik<br/>oFlie\u00dfgew\u00e4ssertypologie<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden die Veranstaltung besucht haben, k\u00f6nnen Sie<br/>- hydrologische Prozesse erl\u00e4utern,<br/>- Messmethoden erkl\u00e4ren und Messdaten \u00fcberpr\u00fcfen sowie statistisch auswerten, <br/>- Hydrologische Berechnungen zur Niederschlagsverteilung und Wasserbilanzen durchf\u00fchren,<br/>- wasserbauliche Ma\u00dfnahmen kategorisieren<br/>- den Abfluss in Flie\u00dfgew\u00e4ssern berechnen,<br/>- den Typ des Flie\u00dfgew\u00e4ssers und Feststofftransportraten bestimmen.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Kursbezogene Handouts mit Literaturempfehlungen, Skripte Wasserbau und Hydrologie sind vorhanden<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-L0-M013<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "WB,WW+Hyrd.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L115/1 Halle",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L301/93",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-L0-M013",
  "title": "Wasserbau, Wasserwirtschaft und Hydraulik  ",
  "title_short": "WWH",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann; Prof. Dr. agr. Britta Schmalz; M.Sc. Paula Farina Grosser; Michael Kissel",
  "owner_short": "Lehmann; Schmalz; Grosser; Kissel",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-L1-0001-vl Ingenieurhydrologie I": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-04-24\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-05-08\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-05-15\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-05-22\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-05-29\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-06-05\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-06-12\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-06-19\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-06-26\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-07-03\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-07-10\t13:30\t15:10\tL402/202",
     "2019-07-17\t13:30\t15:10\tL402/202"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. agr. Britta Schmalz",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Ing.Hydro I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Vorlesung Ingenieurhydrologie I vermittelt den Studierenden die Grundlagen der Hydrologie.<br/>In der Veranstaltung werden die hydrologischen Teilprozesse sowie Berechnungsverfahren zur<br/>Beschreibung dieser Prozesse erl\u00e4utert. Insbesondere werden die folgenden Themen behandelt:<br/> <br/>Antriebsmechanismen des hydrologischen Kreislaufs<br/>Teilprozesse des hydrologischen Kreislaufs<br/>Physiographische Merkmale von Einzugsgebieten<br/>Messmethoden: Niederschlag, Verdunstung, Abfluss, Infiltration,<br/>Grundwasserstand, Bodenfeuchte<br/>Allgemeine Massenbilanzgleichung<br/>Abflussentwicklung, Abflussbildung, Abflusskonzentration, Abflusstransformation<br/>Statistische Auswertung hydrologischer Daten<br/>Anthropogene Einfl\u00fcsse auf die Wasserbilanz<br/> <br/>Zus\u00e4tzlich zu den Vorlesungen finden semesterbegleitende \u00dcbungen statt,<br/>welche die beschriebenen Verfahren anhand von praxisnahen Beispielen erl\u00e4utern.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "siehe Vorlesungsfolien und/oder Skript.",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-L1-0001-vl Ingenieurhydrologie I",
    "uedates": []
   },
   "13-L1-0002-ue Ingenieurhydrologie I - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. agr. Britta Schmalz; M.Sc. Amrei David",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Ing.Hydro I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die semesterbegleitdenden \u00dcbungen (Studienleistung) werden vorlesungsbegleitend ausgegeben und werden in 2er-Gruppen eigenst\u00e4ndig angefertigt.<br/>Im Semesterverlauf werden zus\u00e4tzlich zur Vorlesung 5 Vorrechen\u00fcbungen angeboten.<br/>Aus den aufgef\u00fchrten Semesterterminen werden dahernur 5 Termine statt finden.<br/>",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Deutschsprachige Literatur:<br/> <br/>Skript zur Vorlesung \"Ingenieurhydrologie I\"<br/>Dyck, S. et al.: \u201eAngewandte Hydrologie Teil I und II\u201c, VEB Verlag f\u00fcr Bauwesen, Berlin<br/>Dyck, S. und Peschke G.: \u201eGrundlagen der Hydrologie\u201c, Verlag f\u00fcr Bauwesen, 1995<br/>Maniak, U.: \u201eHydrologie und Wasserwirtschaft\u201c, Springer-Verlag 1992 (als Ebook \u00fcber das Hochschulnetz abrufbar)!<br/>Schr\u00f6der, Euler, Schneider, Knauf: \u201eGrundlagen des Wasserbaus\u201c, Werner Verlag, 1994<br/> <br/> <br/>Englischsprachige Literatur:<br/> <br/>Shaw, E.: \u201eHydrology in Practice\u201c, Chapman and Hall, 1994<br/>World Meteorological Organization: \u201eGuide to hydrological practices, Volume I and II\u201c, WMO-Publication No. 168<br/>Singh, V.P.: \u201eElementary Hydrology\u201c, Prentice Hall, Inc., 1992<br/>Maidment, D.: \u201eHandbook of Hydrology\u201c, McGraw-Hill, 1992",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-L1-0002-ue Ingenieurhydrologie I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "05",
  "details": [
   {
    "details": "Ingenieurhydrologie<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-L1-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Ingenieurhydrologie<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L402/202",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-L1-M001",
  "title": "Ingenieurhydrologie  ",
  "title_short": "I",
  "owner": "Prof. Dr. agr. Britta Schmalz; M.Sc. Amrei David",
  "owner_short": "Schmalz; David",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-L1-0005-vl Ingenieurhydrologie III": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-03\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-10\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-17\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-24\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-05-31\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-07\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-14\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-21\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-06-28\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-07-05\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-07-12\t08:00\t11:30\tL501/33",
     "2019-07-19\t08:00\t11:30\tL501/33"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr. agr. Britta Schmalz; Dr. sc. agr. Marion Kruse; M.Sc. Dominik Scholand",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Ing.Hydro III (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Das Modul Ingenieurhydrologie III umfasst 6 CP.<br/> <br/>Aufbauend auf den ingenieurhydrologischen Grundlagen werden in dieser Veranstaltung Anforderungen und Werkzeuge des planerischen Ingenieurs vertieft. Schwerpunkt bildet die Modellierung wasserwirtschaftlicher Systeme, wobei der Fokus auf vorwiegend nat\u00fcrlichen bzw. land- und forstwirtschaftlich genutzten Einzugsgebieten liegt. Weiterer Bestandteil sind die fachlichen Rahmenbedingungen bei der Planung.<br/>Zun\u00e4chst werden jeweils die theoretischen Grundlagen zur mathematischen Simulation von Wasser- und Stoffbilanzen sowie die damit verbundenen Modellans\u00e4tze verschiedener Komplexit\u00e4ten vermittelt. Bestandteil der Veranstaltung ist dar\u00fcber hinaus eine kurze Einf\u00fchrung in Geographische Informationssysteme (GIS) und deren Anwendung in der hydrologischen Modellierung. Es folgen praktische Modellanwendungen f\u00fcr den Bereich der nat\u00fcrlichen Einzugsgebiete (Niederschlag-Abfluss-Modellierung).<br/> <br/>Die wesentlichen Inhalte des Modules sind:<br/> <br/>\u00a0<br/> <br/>Modellierung wasserwirtschaftlicher Systeme und nat\u00fcrlicher Einzugsgebiete,<br/>Fachliche und rechtliche Hintergr\u00fcnde,<br/>Theoretische Grundlagen zur mathematischen Simulation von Wasser- und Stoffbilanzen sowie dynamischer Prozesse,<br/>Modellans\u00e4tze verschiedener Komplexit\u00e4t,<br/>Einf\u00fchrung in Geographische Informationssysteme (GIS),<br/>Anwendung von GIS f\u00fcr die hydrologische Modellierung,<br/>Praktische Modellanwendung im Bereich der Niederschlag-Abfluss-Modellierung<br/>Interpretation und Bewertung von Simulationsergebnissen.<br/> <br/> <br/> <br/> <br/> <br/>Im Juni wird es eine halbt\u00e4gige Exkursion zum Fischbach-Einzugsgebiet mit Besichtigung des Pegels Gro\u00df-Bieberau 2 geben. Erl\u00e4uterungen zum Messen von Flie\u00dfgeschwindigkeiten und zur Landnutzung erg\u00e4nzen die Exkursion.",
      "title": "Lehrinhalte"
     }
    ],
    "title": "13-L1-0005-vl Ingenieurhydrologie III",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Ingenieurhydrologie III<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-L1-M009<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Ing.-Hydrologie III<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Modellierung wasserwirtschaftlicher Systeme, bebauter und nat\u00fcrlicher Einzugsgebiete; Einf\u00fchrung in integrierte Modellierung; Fachliche und rechtliche Hintergr\u00fcnde; Theoretisch Grundlagen zur mathematischen Simulation von Wasser- und Stoffbilanzen sowie dynamischer Prozesse; Modellans\u00e4tze verschiedener Komplexit\u00e4t; Einf\u00fchrung in Geographische Informationssysteme (GIS); Anwendung von GIS f\u00fcr die hydrologische Modellierung; Praktische Modellanwendung in den Bereichen Niederschlag-Abfluss-Modellierung; Schmutzfrachtsimulation und hydrodynamische Kanalnetzberech-nung; Interpretation und Bewertung von Simulationsergebnissen.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/33",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-L1-M009",
  "title": "Ingenieurhydrologie 3  ",
  "title_short": "I3",
  "owner": "Prof. Dr. agr. Britta Schmalz; Dr. sc. agr. Marion Kruse; M.Sc. Dominik Scholand",
  "owner_short": "Schmalz; Kruse; Scholand",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-L2-0005-vl Wasserbau III": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\tL501/45b",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "WaBa III (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Lehrinhalte des Kurses Wasserbau III (bis SS 2014 Konstruktiver Wasserbau):<br/> <br/>Kursblock \"wasserbauliches Versuchswesen\"<br/> <br/>Grundlagen der Modelltheorie<br/>\u00c4hnlichkeitsmechanik<br/>\u00dcbertragbarkeitsgrenzen<br/>Einsatzbereiche wasserbaulicher Modelle<br/>Modellplanung und -aufbau<br/> <br/> <br/>Kursblock \"Hydrometrie\"<br/> <br/>Methoden und Instrumente zur Erfassung hydrometrischer Daten<br/>Messwertanalyse<br/> <br/> <br/>Kursblock \"Kompetenzen zur Darstellung wissenschaftlicher Ergebnisse\"<br/> <br/>Rhetorik<br/>Gespr\u00e4chstechniken, Manipulation, Moderation<br/>Pr\u00e4sentationstechniken<br/>Projektmanagement<br/>Wissenschaftliches Publizieren",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "<br/>Kursbegleitendes Skript<br/>DVWK, 1984: Wasserbauliches Versuchswesen. DVWK Schriften Heft 39. Verlag Paul Parey<br/>Yalin, M.S., 1971: Theory of Hydraulic Models. Mac Millan-Verlag<br/>BAW, 1984: \u00c4hnlichkeit flussbaulicher Modelle. Mitteilungsblatt der Bundesanstalt f\u00fcr Wasserbau, Heft 54, Karlsruhe<br/>Zierep, J., 1972: \u00c4hnlichkeitsgesetze und Modellregeln der Str\u00f6mungslehre. Verlag G. Braun Karlsruhe<br/>Bollrich, G. et al, 1989: Technische Hydromechanik II. Verlag f\u00fcr Bauwesen Berlin<br/>Lehmann, B., 2012: Zur methodischen Weiterentwicklung des wasserbaulichen Versuchswesens. Habilitationsschrift an der Fakult\u00e4t f\u00fcr Bauingenieur-, Geo- und Umweltwissenschaften des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Folgende Kurse sind Vorraussetzung f\u00fcr den Kurs Wasserbau III:<br/> <br/>Wasserbau, Wasserwirtschaft und Hydraulik<br/>Wasserbau I<br/>Wasserbau II",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Der Kurs Wasserbau III (bis SS 2014 Konstruktiver Wasserbau) behandelt drei Themenbl\u00f6cke:<br/> <br/>Im ersten Themenblock wird das wasserbauliche Versuchswesen mit seinen Grundlagen und Anwendungsm\u00f6glichkeiten behandelt. Dabei stehen die wasserbauliche Modell im Vordergrund - jedoch werden auch hybride Modellierungsmethoden, ethohydraulische Modellans\u00e4tze als auch die Modellfamilien behandelt.<br/>Der zweite Themenblock widmet sich der Datenerfassung durch hydrometrische Messungen. Neben den Instrumenten und Methoden wird dabei auch auf die Datenanalyse und Fehlerabsch\u00e4tzung eingegangen.<br/>Der dritte Themenblock agiert auf einer thematischen Metaebene und vermittelt Kompetenzen, die unabh\u00e4ngig vom Wasserbau in Ingenieurberufen eine wichtige Rolle spielen. Erl\u00e4utert werden sog. Schl\u00fcsselqualifikationen, die zur Darstellung und Verteidigung erarbeiteter Erkenntnisse und Ergebnisse im Berufsalltag unerl\u00e4sslich sind.",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     }
    ],
    "title": "13-L2-0005-vl Wasserbau III",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Wasserbau III<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Kolke und Hafensedimentation Wasserbauliches Versuchswesen an Beispielen aus der Praxis Ausgew\u00e4hlte Kapitel \u00fcber WasserkraftPlanung und Entwurf von Entnahmebauwerken Ausgew\u00e4hlte Kapitel aus dem Deichbau Hydrometrie und wasserbauliches Versuchswesen Hafenbau und Hafenmanagement II . und III. Wasserbauliche Exkursion im konstruktiven Wasserbau.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-L2-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "WB III<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Kolke und Hafensedimentation, Wasserbauliches Versuchswesen an Beispielen aus der Praxis, Ausgew\u00e4hlte Kapitel \u00fcber Wasserkraft, Planung und Entwurf von Entnahmebauwerken, Ausgew\u00e4hlte Kapitel aus dem Deichbau, Hydrometrie und wasserbauliches Versuchswesen, Hafenbau und Hafenmanagement II und III, Wasserbauliche Exkursion im konstruktiven Wasserbau.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-L2-M003",
  "title": "Wasserbau 3  ",
  "title_short": "WBIII",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann",
  "owner_short": "Lehmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-L2-0007-vl Numerische Modellierung im Wasserbau - findet im SoSe 2019 nicht statt": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-04-25\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-05-02\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-05-09\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-05-16\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-05-23\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-06-06\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-06-13\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-06-27\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-07-04\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-07-11\t13:30\t15:10\t'L501/45b",
     "2019-07-18\t13:30\t15:10\t'L501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "NumMod WaBa (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Praktische Anwendungen von numerischen Str\u00f6mungssimulationen aus dem Bereich des Wasserbaus (Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser und Grundwasser).<br/>Verwendung von Flow3D und Bmor3D.<br/>Kalibration und Valiation.<br/>Formulierung der diskreten Modelle.<br/>Vorstellung von Simulationsergebnissen.<br/>Diskussion des Einsatzbereiches und der Grenzen von numerischen Modellen.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-L2-0007-vl Numerische Modellierung im Wasserbau - findet im SoSe 2019 nicht statt",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Numerische Modellierung im Wasserbau<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Begriff Modell, Einteilung der Numerischen Modelle; Grundlegende Schritte der Modellformulierung Anwendungsgebiete von numerischen Modellen im Wasserbau; Grundlegende Verfahren FD, FV Einf\u00fchrung in die FEM grundlegende Zeitintegrationsverfahren,Randbedingungen, korrekte Aufgabenstellung Stabilit\u00e4t und Konvergenz der Verfahren; Qualit\u00e4tsanforderungen (Numerische Diffusion, Schwache Formulierung) Spezielle Transportschemata,Besonderheiten bei gekoppelten PDGl's erster Ordnung - Parametrisierungen von Sohlreibung &Turbulenzans\u00e4tze (darunter auch LES) - Praktische Beispiele:Schematische Testgebiete f\u00fcr:-Sohlreibung,-turbulenten Austausch, -Wechselsprung , -Dammbruch,-Koriolis<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-L2-M006<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Num.Mod.i.Wasserbau<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Term Modell, Einteilung der Numerischen Modelle; Grundlegende Schritte der Modellformulierung, Anwendungsgebiete von numerischen Modellen im Wasserbau; Grundlegende Verfahren FD, FV, Einf\u00fchrung in die FEM, grundlegende Zeitintegrationsverfahren, Randbedingungen, korrekte Aufgabenstellung, Stabilit\u00e4t und, Konvergenz der Verfahren; Qualit\u00e4tsanforderungen (Numerische Diffusion, Schwache Formulierung), Spezielle, Transportschemata, Besonderheiten bei gekoppelten PDGl's erster Ordnung, Parametrisierungen von Sohlreibung, Turbulenzans\u00e4tze (darunter auch LES), Praktische Beispiele: Schematische Testgebiete f\u00fcr Sohlreibung, -turbulenten Austausch, -Wechselsprung , -Dammbruch, -Koriolis Kraft.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "'L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-L2-M006",
  "title": "Numerische Modellierung im Wasserbau - findet im SoSe 2019 nicht statt  ",
  "title_short": "NMWSS2019",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann",
  "owner_short": "Lehmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-L2-0003-vl Gew\u00e4sserdynamik": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-04-24\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-05-08\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-05-15\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-05-22\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-05-29\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-06-05\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-06-12\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-06-19\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-06-26\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-07-03\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-07-10\t12:35\t14:15\tL501/32",
     "2019-07-17\t12:35\t14:15\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Gew.Dynm (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-L2-0003-vl Gew\u00e4sserdynamik",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "03",
  "details": [
   {
    "details": "Sedimenttransport<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Grundlagen der Sedimentbewegung I Grundlagen der Sedimentbewegung II Grundlagen der Sedimentbewegung III Geschiebetransport Schwebstofftransport Transportregime/Regimetheorie Kolke<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-L2-M009<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Sedi.transp.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Grundlagen der Sedimentbewegung (I, II und III), Geschiebetransport, Schwebstoff-transport, Transportregime/Regimetheorie, Kolke.<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     12,
     35
    ],
    "end": [
     14,
     15
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-L2-M009",
  "title": "Gew\u00e4sserdynamik  ",
  "title_short": "G",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann",
  "owner_short": "Lehmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-L2-0016-vl Technische Hydromechanik und Hydraulik I": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-04-29\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-05-06\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-05-13\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-05-20\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-05-27\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-06-03\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-06-17\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-06-24\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-07-01\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-07-08\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
     "2019-07-15\t09:50\t11:30\tS202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-L2-0016-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "\u2022 Eigenschaften von Fluiden:;<br/> <br/>\u2022 Hydrostatik: Druckk\u00e4fte, Schwimmstabilit\u00e4t;<br/> <br/>\u2022 Impulserhaltung, Bernoulli-Gleichung.<br/> <br/>\u2022 St\u00fctzkraftansatz, Borda-Carnotscher Sto\u00dfverlust;<br/> <br/>\u2022 viskose Kr\u00e4fte, laminare und turbulente Str\u00f6mung; \u00c4hnlichkeit, dimensionslose hydromechanische Kennziffern;<br/> <br/>\u2022 Str\u00f6mungskraft an K\u00f6rpern, Wandreibung;<br/> <br/>\u2022 Rohrhydraulik: Widerstandsgesetze, Darcy-Weisbach Widerstandsbeiwert, Moody und Colebrook-White Gleichung, lokale und kontinuierliche Verluste, Ein- und Auslaufverluste, Kr\u00fcmmungen, Venturi-Rohr;<br/> <br/>\u2022 Gerinnestr\u00f6mung: Impuls- und Geschwindigkeitsverteilung, Colebrook-White Gleichung f\u00fcr die Gerinnestr\u00f6mung, Stau- und Sunk, str\u00f6mender und schie\u00dfender Abfluss, kritische Flie\u00dftiefe, Hochwasserabfluss, gegliederte Gerinne;<br/> <br/>\u2022 Wehr\u00fcberstr\u00f6mung Poleni-Formel, Ausfluss Torricelli-Formel;<br/> <br/>\u2022 Potentialstr\u00f6mung\u2022 Grundwasserhydraulik",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-L2-0016-vl Technische Hydromechanik und Hydraulik I",
    "uedates": []
   },
   "13-L2-0017-ue Technische Hydromechanik und Hydraulik I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-04-23\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-04-30\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-05-07\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-05-14\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-05-21\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-05-28\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-06-04\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-06-11\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-06-18\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-06-25\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-07-02\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-07-09\t09:50\t11:30\tS101/A4",
     "2019-07-16\t09:50\t11:30\tS101/A4"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-L2-0017-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-L2-0017-ue Technische Hydromechanik und Hydraulik I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Technische Hydromechanik und Hydraulik I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "\u2022 Eigenschaften von Fluiden:; <br/>\u2022 Hydrostatik: Druckk\u00e4fte, Schwimmstabilit\u00e4t; <br/>\u2022 Impulserhaltung, Bernoulli-Gleichung. <br/>\u2022 St\u00fctzkraftansatz, Borda-Carnotscher Sto\u00dfverlust;<br/>\u2022 viskose Kr\u00e4fte, laminare und turbulente Str\u00f6mung; \u00c4hnlichkeit, dimensionslose hydromechanische Kennziffern;<br/>\u2022 Str\u00f6mungskraft an K\u00f6rpern, Wandreibung;<br/>\u2022 Rohrhydraulik: Widerstandsgesetze, Darcy-Weisbach Widerstandsbeiwert, Moody und Colebrook-White Gleichung, lokale und kontinuierliche Verluste, Ein- und Auslaufverluste, Kr\u00fcmmungen, Venturi-Rohr; <br/>\u2022 Gerinnestr\u00f6mung: Impuls- und Geschwindigkeitsverteilung, Colebrook-White Gleichung f\u00fcr die Gerinnestr\u00f6mung, Stau- und Sunk, str\u00f6mender und schie\u00dfender Abfluss, kritische Flie\u00dftiefe, Hochwasserabfluss, gegliederte Gerinne;<br/>\u2022 Wehr\u00fcberstr\u00f6mung Poleni-Formel, Ausfluss Torricelli-Formel; <br/>\u2022 Potentialstr\u00f6mung<br/>\u2022 Grundwasserhydraulik<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden die Veranstaltung besucht haben, k\u00f6nnen Sie<br/>- Str\u00f6mungsvorg\u00e4nge analysieren und erl\u00e4utern,<br/>- Wasserdruckkr\u00e4fte auf Oberfl\u00e4chen berechnen,<br/>- lokale Str\u00f6mungsverluste berechnen,<br/>- den Str\u00f6mungszustand bestimmen und den Abfluss in offenen Gerinnen berechnen,<br/>- die Verluste in Rohrleitungen und offenen Gerinnen berechnen,<br/>- hydraulische Systeme entwerfen,<br/>- ein Potentialnetz konstruieren,<br/>- Str\u00f6mungen in por\u00f6sen Medien berechnen.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Folien der Vorlesung, Bollrich, G., Technische Hydromechanik Band 1, Verlage f\u00fcr Bauwesen, 1996; Schr\u00f6der, R.C.M., Technische Hydraulik, Springer Verlag, 1994; Jirka G., Einf\u00fchrung in die Hydromechanik, 2007 (frei Internet)<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-L2-M015<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-L2-M015<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "S101/A4",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-L2-M015",
  "title": "Technische Hydromechanik und Hydraulik 1  ",
  "title_short": "THH1",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Boris Lehmann",
  "owner_short": "Lehmann",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M0-0002-vl Glas und Fassade Projekt - Vorlesung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-04-23\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-04-30\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-07\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-14\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-21\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-28\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-04\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-11\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-18\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-25\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-07-02\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-07-09\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-07-16\t11:40\t13:20\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M.Sc. Robert Alexander Akerboom",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M0-0002-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch und Englisch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 20",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-M0-0002-vl Glas und Fassade Projekt - Vorlesung",
    "uedates": []
   },
   "13-M0-0003-ue Glas und Fassade Projekt - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-04-23\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-04-30\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-05-07\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-05-14\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-05-21\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-05-28\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-06-04\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-06-11\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-06-18\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-06-25\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-07-02\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-07-09\t13:30\t15:10\tL501/45a",
     "2019-07-16\t13:30\t15:10\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M.Sc. Robert Alexander Akerboom",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M0-0003-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch und Englisch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 20",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-M0-0003-ue Glas und Fassade Projekt - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Glas und Fassade Projekt<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch/Englisch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Projektbeispiel aus der Praxis (Neubau, Sanierung)<br/>Planungsprozess: Entwicklung, Engineering, Konstruktion, Vorbereitung f\u00fcr Vergabe, Bau\u00fcberwachung, Qualit\u00e4tssicherung (Produktion, Montage)<br/>Planungsleitlinien und Regelwerke (\u00dcbersicht, DIN / EN, HOAI/AOH (z.B. VFT), etc)<br/>Fehlerquellen in Planung, Fertigung und Montage anhand von Beispielprojekten<br/>Schadensanalyse, Schadensbilder (Aufnahme, Analyse, Dokumentation)<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Verst\u00e4ndnis des Planungs- und Bauprozesses, Kenntnis von Planungsinhalte, Methoden, Leitlinien und Regelwerken der Fassadenplanung. Analysef\u00e4higkeit von Fehlerquellen und Schadensbilder<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "B.Sc Bauingenieurwesen und Geod\u00e4sie<br/>(B.Sc Architektur)<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Skript und Reader, ggf. wird weitere Literatur w\u00e4hrend der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br/>Thomas Herzog, et al, Fassadenatlas, Birkh\u00e4user Verlag, Basel/Boston/Berlin 2005<br/>Ulrich Knaack, Prinzipien der Konstruktion - Fassaden, Birkh\u00e4user Verlag 2007<br/>Jens Schneider, et al, Glasbau - Grundlagen, Berechnung, Konstruktion Springer Verlag 2016<br/>Ulrich Knaack: Konstruktiver Glasbau, M\u00fcller Verlag<br/>Jan Cremer, Detail Atlas Geb\u00e4ude\u00f6ffnungen, Birkh\u00e4user Verlag 2015<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M0-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-M0-M001<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-M0-M001",
  "title": "Glas und Fassade Projekt  ",
  "title_short": "GFP",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M.Sc. Robert Alexander Akerboom",
  "owner_short": "Knaack; Akerboom",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M0-0003-vl Bauen mit Papier": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-04-23\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-04-30\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-05-07\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-05-14\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-05-21\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-05-28\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-06-04\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-06-11\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-06-18\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-06-25\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-07-02\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-07-09\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
     "2019-07-16\t15:20\t17:00\tS101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M0-0003-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die Lehrveranstaltung betrachtet den Produktenstehungsprozess in einem interdisziplin\u00e4ren Ansatz. Anhand eines konkreten Beispiels zum Thema \u201eBauen mit Papier\u201c werden in Vorlesungen Grundlagen zu allen Aspekten der Prozesskette vermittelt (Materialauswahl und Gestaltung, chemische Funktionalisierung, Gestaltung und Dimensionierung von Halbzeugen und Bauteilen sowie eines fertigen Bauwerks). Die Inhalte der Vorlesungen werden in interdisziplin\u00e4ren Kleingruppen auch durch praktische Versuche vertieft und die Ergebnisse im Rahmen einer Abschlusspr\u00e4sentation sowie gegebenenfalls in Form eines Demonstrators (haptischen Modells) vorgestellt.",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "keine",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "70",
      "title": "Erwartete Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Begleitend zu den Vorlesungen werden \u00dcbungen regul\u00e4r eine Woche nach der jeweiligen Vorlesung angeboten. Die \u00dcbungstermine k\u00f6nnen in Absprache mit den wissenschaftlichen Mitarbeitern vereinbart werden.",
      "title": "Weitere Informationen"
     },
     {
      "details": "Das Loewe-Projekt BAMP! - Bauen mit Papier ist seit dem 1. Januar 2017 ein vom Land Hessengef\u00f6rderter Forschungsschwerpunkt an der TU Darmstadt. Er besch\u00e4ftigt sich in einem interdisziplin\u00e4ren Ansatz mit der Entwicklung von Grundlagen zum Einsatz von Papier als Baumaterial. Papier istkosteng\u00fcnstig herstellbar, besteht \u00fcberwiegend aus nachwachsendem Rohstoff, bietet bezogen auf das Eigengewicht sehr gute Festigkeitseigenschaften und ist verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einfach chemisch zufunktionalisieren. F\u00fcr Anwendungen wie Fassadenelemente mit hoher W\u00e4rmed\u00e4mmwirkung oder<br/>als Schalenstrukturelemente fehlen heutigen Produkten jedoch die dreidimensionale Verformbarkeit, die Witterungs- und Langzeitbest\u00e4ndigkeit und andere Eigenschaften.<br/> <br/>Ziel von BAMP! ist es, die noch vorhandenen Defizite bez\u00fcglich der Grundlagen zu eliminieren, Synergien aus den beteiligten Disziplinen zu nutzen und eine systematische Entwicklungsmethodik<br/>entlang der Materialverarbeitungskette zu erarbeiten. Daf\u00fcr sind neue Gestaltungsans\u00e4tze erforderlich, bekannte Materialeigenschaften sind auf die neuen Erfordernisse hin anzupassen. Auch die Fertigungstechnik muss weiter entwickelt werden. Im Rahmen dieser Lehrveranstaltung nehmen wir Sie mit in aktuelle Forschungsans\u00e4tze und bieten eine einzigartige M\u00f6glichkeit, einen Produktentstehungsprozess n\u00e4her kennen zu lernen und mitzugestalten.",
      "title": "Offizielle Kursbeschreibung"
     },
     {
      "details": "Aufgrund der Anzahl der involvierten Fachgebiete und Institute ist die Teilnehmerzahl begrenzt. Zur Teilnahme an der Veranstaltung und Pr\u00fcfung ist ein zweistufiges Anmeldungsverfahren erforderlich:<br/> <br/>1.) Die verbindliche Anmeldung zur Veranstaltung erfolgt durch Eintragung in Teilnehmerlisten, die im Sekretariat des PtU (f\u00fcr Studierende des FB 16), im Sekretariat des ISMD (f\u00fcr Studierende des FB 13), im Sekretariat des Fachgebiets Plastisches Gestalten (f\u00fcr Studierende des FB 15) und im Sekretariat des MAP (f\u00fcr Studierende des FB 7) ausliegen.<br/>2.) Anmeldung zum Modul, zur Veranstaltung und zur Pr\u00fcfung in TuCAN.<br/> <br/>Die Anmeldung muss bis zum 12.04.2017 sowohl in den Teilnehmerlisten als auch in TuCAN erfolgt sein. Eine sp\u00e4tere Anmeldung wird nicht ber\u00fccksichtigt. Eine direkte Anmeldung nach obigen Schritten ist bindend f\u00fcr die Teilnahme an der Veranstaltung. Erfolgt keine Eintragung in die Institutslisten (also nur \u00fcber TuCAN) kann nur noch \u00fcber einen Nachr\u00fcckerplatz an der Veranstaltung teilgenommen werden.",
      "title": "Zus\u00e4tzliche Informationen"
     },
     {
      "details": "moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-M0-0003-vl Bauen mit Papier",
    "uedates": []
   },
   "13-M0-0004-ue Bauen mit Papier - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M0-0004-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M0-0004-ue Bauen mit Papier - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Bauen mit Papier (vom Material bis zur Gestaltung von Papier-Bauwerken)<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Bauwerksgestaltung, Papierherstellung und Materialeigenschaften, chemische Funktionalisierung von Papieren, Halbzeugherstellung, Inkrementelle Umformung von Papier, Strukturanalyse und Bauwerks- sowie Tragwerksauslegung.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Nachdem die Studierenden die Lerneinheit erfolgreich abgeschlossen haben, sollten sie in der Lage sein:<br/>1. Die gesamte Prozesskette zur Herstellung eines kleinen Bauwerks aus Papier zu erarbeiten.<br/>2. Eine Aufgabenstellung in Kleingruppen kooperativ zu bearbeiten.<br/>3. Pr\u00e4sentationstechniken unter Wettbewerbsbedingungen einzusetzen.<br/>4. Den Produktentstehungsprozess ganzheitlich zu beurteilen.<br/>5. Die Entwicklung eines Papier-Bauwerks aus bautechnischer Sicht zu analysieren und zu evaluieren.<br/>6. Das Erlernte der einzelnen Disziplinen zum eigenen Gesamtprodukt zu synthetisieren.<br/>Den Studierenden sind die Grundlagen der jeweiligen Modulinhalte bekannt und sie haben Einblick in die Lehre der beteiligten FG erhalten.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Berglund, L., Carlsson, L., Coffin, D., et al. (2011). Mechanics of Paper Products. Berlin, Boston: De Gruyter. https://www.degruyter.com/view/product/129216<br/>Aufgabe und Vorlesungsfolien per Downlaod<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M0-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-M0-M002<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-M0-M002",
  "title": "Bauen mit Papier   ",
  "title_short": "BmP",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider",
  "owner_short": "Knaack; Schneider",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M2-0002-vl Statik I": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-04-29\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-05-06\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-05-13\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-05-20\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-05-27\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-06-03\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-06-17\t08:00\t09:40\tL402/202",
     "2019-06-24\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-07-01\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-07-08\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202",
     "2019-07-15\t08:00\t09:40\tL402/201,L402/202"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M.Sc. Nihat Kiziltoprak; Miriam Schuster",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Statik I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Aufgaben und Ziele der Baustatik, Einteilung der Tragwerke, <br/><br/>Idealisierungen, Belastungen<br/><br/>Das Prinzip der virtuellen Verr\u00fcckungen <br/><br/>Schnittgr\u00f6\u00dfen statisch bestimmter Tragwerke, WGV f\u00fcr Fachwerke<br/><br/>Form\u00e4nderungsarbeiten, Das Prinzip der virtuellen Kr\u00e4fte, Biegelinien<br/><br/>Statisch unbestimmte Systeme, Kraftgr\u00f6\u00dfenverfahren",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Meskouris, K.; Hake, E.: Statik der Stabtragwerke<br/><br/>Kr\u00e4tzig, W.B., Wittek, U.: Tragwerke 1 <br/><br/>Kr\u00e4tzig, W.B.: Tragwerke 2 <br/><br/>Pfl\u00fcger, A.: Statik der Stabtragwerke <br/><br/>Norris, C.W., Wilber, J.B.: Elementary Structural Analysis<br/><br/>Wunderlich, W.; Kiener G.: Statik der Stabtragwerke",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0002-vl Statik I",
    "uedates": []
   },
   "13-M2-0003-ue Statik I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-05-03\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-05-10\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-05-17\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-05-24\t13:30\t16:05\tL402/202",
     "2019-05-31\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-06-07\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-06-14\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-06-21\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-06-28\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-07-05\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-07-12\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202",
     "2019-07-19\t13:30\t16:05\tL402/201,L402/202"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M.Sc. Nihat Kiziltoprak; Miriam Schuster",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Statik I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "3",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0003-ue Statik I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Statik I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Aufgaben der Baustatik, Einteilung der Strukturen in Stab- und Fl\u00e4chentragwerke, Idealisierung, Systemfindung und Modellbildung, Werkstoffe, Lastannahmen, Sicherheitstheorie, Ermittlung der statischen Unbestimmtheit, Brauchbarkeit, Schnittgr\u00f6\u00dfen statisch bestimmter Stabtragwerke, Prinzip der virtuellen Verr\u00fcckungen, Form\u00e4nderungen von Stabtragwerken, Elastizit\u00e4tsbeziehungen, Form\u00e4nderungsarbeiten, Ermittlung von diskreten Verschiebungsgr\u00f6\u00dfen mit dem Prinzip der virtuellen Kr\u00e4fte, Differentialgleichungen gerader St\u00e4be, Biegelinien gerader St\u00e4be, inelastische Einwirkungen, Superposition der Zustandsgr\u00f6\u00dfen, Weggr\u00f6\u00dfenverfahren f\u00fcr Fachwerke (FEM), Stabwerks-Programme, Einf\u00fchrung Stabilit\u00e4tsprobleme<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, spezifische Aufgabenstellungen analytisch zu erfassen und L\u00f6sungen zu erarbeiten. Die Studierenden besitzen nach Besuch der Veranstaltung die F\u00e4higkeit, die Grundlagen der Baustatik anzuwenden als Basis f\u00fcr ihre fachliche Arbeit und Basis f\u00fcr die baustoffspezifischen F\u00e4cher wie Massivbau und Stahlbau. Die Studierenden k\u00f6nnen statisch bestimmte Stabtragwerke berechnen, um diese unter Ber\u00fccksichtigung von Sicherheit, Wirtschaftlichkeit, \u00c4sthetik und Umweltschutz entwerfen zu k\u00f6nnen. Die Studierenden haben gelernt, mit einfachen Stabwerksmodellen reale Tragwerke abzubilden.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Meskouris, K.; Hake, E.: Statik der Stabtragwerke<br/><br/>Kr\u00e4tzig, W.B., Wittek, U.: Tragwerke 1 <br/><br/>Kr\u00e4tzig, W.B.: Tragwerke 2 <br/><br/>Pfl\u00fcger, A.: Statik der Stabtragwerke <br/><br/>Norris, C.W., Wilber, J.B.: Elementary Structural Analysis<br/><br/>Wunderlich, W.; Kiener G.: Statik<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M2-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Statik I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Tasks of the structural analysis, classification ofload-bearing structures in beams, plates and shells, idealizations, modelling, materials, loading assumptions, safety theory, evaluation of the statically indeterminacy, stress resultants of statically determinate systems, principle of virtual displacements, deformation of beam structures, determination of discrete displacements with the principle of virtual forces, elasticity relations, deformation work, differential equations for the displacements, deflection curves of straight beams, inelastic strains, force method for statically indeterminate systems, continuity equations, superposition law, deflections of statically indeterminate systems, control of the results, displacement method for trusses<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 1,
    "day": 0,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/202",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 11,
    "day": 0,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/201,L402/202",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L402/201,L402/202",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     16,
     5
    ],
    "room": "L402/202",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-M2-M001",
  "title": "Statik 1  ",
  "title_short": "S1",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M.Sc. Nihat Kiziltoprak; Miriam Schuster",
  "owner_short": "Schneider; Kiziltoprak; Schuster",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M2-0007-vl Statik IV": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-03\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-10\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-17\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-24\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-05-31\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-07\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-14\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-21\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-06-28\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-05\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-12\t08:00\t09:40\tL506/11",
     "2019-07-19\t08:00\t09:40\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M.Sc. Steven Robert Lorenzen; M.Sc. Gregor Schwind",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Statik IV (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "- Einf\u00fchrung, Voraussetzungen<br/>- Beziehungen zwischen den Verschiebungen, Verzerrungen und Spannungen<br/>- Herleitung der Scheibengleichung in kartesischen und Polarkoordinaten<br/>- L\u00f6sungen der Scheibengleichung mit Anwendungsbeispielen",
      "title": "Scheiben"
     },
     {
      "details": "(Kirchhoff-Theorie)<br/>- Einf\u00fchrung, Voraussetzungen<br/>- Beziehungen zwischen den Verformungen, Spannungen und Schnittgr\u00f6\u00dfen<br/>- Herleitung der Plattengleichung in kartesischen und Polarkoordinaten<br/>- L\u00f6sungen der Plattengleichung mit Anwendungsbeispielen",
      "title": "Platten"
     },
     {
      "details": "- Einf\u00fchrung<br/>- Membrantheorie<br/>- Biegetheorie der Kreiszylinderschale<br/>- Geckelersche N\u00e4herung f\u00fcr beliebige Rotationsschalen<br/>- Kraftgr\u00f6\u00dfenverfahren bei zusammengesetzten Schalen",
      "title": "Rotationsschalen unter rotationsymmetrischer Belastung"
     },
     {
      "details": "Girkmann, K.: Fl\u00e4chentragwerke, Wien 1963.<br/>Timoshenko, S.; Woinowski-Krieger, S.: Theory of<br/>Plates and Shells, New York 1959.<br/>Hake, Meskouris: Statik der Fl\u00e4chentragwerke",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Statik I bis Statik III",
      "title": "Voraussetzungen"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0007-vl Statik IV",
    "uedates": []
   },
   "13-M2-0016-ue Statik IV - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-04-29\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-06\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-13\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-20\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-05-27\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-03\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-17\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-06-24\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-01\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-08\t09:50\t11:30\tL506/11",
     "2019-07-15\t09:50\t11:30\tL506/11"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M.Sc. Steven Robert Lorenzen; M.Sc. Gregor Schwind",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M2-0016-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0016-ue Statik IV - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Statik IV<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Einf\u00fchrung in die Fl\u00e4chentragwerke Herleitungder Scheibengleichung in kartesichen Korrdinaten und Polarkoordinaten mit Anwendungsbeispielen Herleitungder Plattengleichung mit Anwendungsbeispielen N\u00e4herungsverfahren zur L\u00f6sung der Plattengleichung Rotationssymmetrische Platten, Orthotrope Platten Finite-Element-Formulierungen f\u00fcr Scheiben und Platten<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M2-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Statik IV<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "In der Regel jedes Semester<br>",
    "title": "Turnus"
   },
   {
    "details": "Einteilung der Fl\u00e4chentragwerke, Scheiben, Gleichgewicht, Verzerrungs-Verschiebungs-Beziehungen, Elastizit\u00e4tsgesetz, Randbedingungen, Airysche Spannungsfunktion, Scheibengleichung in kartesischen Koordinaten und in Polarkoordinaten, L\u00f6sungen der Scheibengleichung, Unendlicher Scheibenstreifen, wandartiger Durchlauftr\u00e4ger, Kreis- und Kreisringscheiben, Prinzip von St.-Venant,Kirchhoffsche Theorie d\u00fcnner Platten, Gleichgewicht, Verzerrungs-Verschiebungs-Beziehungen, Spannungen und Schnittgr\u00f6\u00dfen, Stoffgesetz, Randbedingungen, Plattengleichung in kartesischen und in Polarkoordinaten,L\u00f6sungen mit Einfach- und Doppelreihenans\u00e4tzen, Plattenstreifen, Kreis- und Kreisringplatten unter rotationssymmetrische Belastung, Verfahren von Ritz und Galerkin, Differenzenverfahren, orthotrope Platte, Reissnersche Plattentheorie, Finite-Element-Formulierungen f\u00fcr Scheiben und Platten<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L506/11",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-M2-M004",
  "title": "Statik 4  ",
  "title_short": "S4",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M.Sc. Steven Robert Lorenzen; M.Sc. Gregor Schwind",
  "owner_short": "Schneider; Lorenzen; Schwind",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M2-0008-vl Verallgemeinerte technische Biegetheorie I": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-04-29\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-06\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-13\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-20\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-27\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-03\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-17\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-24\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-07-01\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-07-08\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-07-15\t11:40\t13:20\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; Dr.-Ing. Andreas Ulrich Haakh",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "VTB I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Die VTB ist Theorie und L\u00f6sungsverfahren f\u00fcr alle<br/>prismatischen Bauteile und Tragwerke. Sie umschlie\u00dft<br/>die grundlegenden Theorien des Stabes mit L\u00e4ngung,<br/>Biegung und Torsion und erweitert sie f\u00fcr die Einbindung<br/>der Profilverformung. Damit verbindet sie die klassische<br/>Balkentheorie mit der Theorie der prismatischen Faltwerke<br/>und Schalen in einer vereinheitlichten Methodologie und<br/>Bezeichnungsweise.<br/>Die VTB wird angewandt auf St\u00e4be mit offenen, geschlossenen,<br/>verzweigten und kontinuierlich gelagerten Querschnitten.<br/>Lineares sowie statisch und geometrisch nichtlineares und<br/>zeitabh\u00e4ngiges Verhalten kann erfa\u00dft werden.<br/>Die Vereinheitlichung in der Theorie gr\u00fcndet sich auf<br/>\"W\u00f6lbfunktionen\" und zugeh\u00f6rige Verformungen, die aus<br/>Orthogonalit\u00e4tsforderungen bestimmt werden. Dadurch<br/>entkoppeln sch die L\u00f6sungen f\u00fcr lineare Probleme. Sie<br/>k\u00f6nnen unabh\u00e4ngig bestimmt und einfach \u00fcberlagert werden.<br/><br/>Mehr Information unter: www.vtb.info",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Richard Schardt: \"Verallgemeinerte Technische Biegetheorie\"<br/>Springer Verlag, Berlin 1989",
      "title": "Literatur"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0008-vl Verallgemeinerte technische Biegetheorie I",
    "uedates": []
   },
   "13-M2-0009-ue Verallgemeinerte technische Biegetheorie I - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-26\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-05-03\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-05-10\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-05-17\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-05-24\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-05-31\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-06-07\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-06-14\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-06-21\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-06-28\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-07-05\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-07-12\t15:20\t17:00\tL501/45b",
     "2019-07-19\t15:20\t17:00\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; Dr.-Ing. Andreas Ulrich Haakh",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "VTB I (\u00dc)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0009-ue Verallgemeinerte technische Biegetheorie I - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Verallgemeinerte Technische Biegetheorie I<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Die VTB ist Theorie und L\u00f6sungsverfahren f\u00fcr alle prismatischen Bauteile und Tragwerke. Sie umschlie\u00dft die grundlegenden Theorien des Stabes mit L\u00e4ngung, Biegung und Torsion und erweitert sie f\u00fcr die Einbindung der Profilverformung. Damit verbindet sie die klassische Balkentheorie mit der Theorie der prismatischen Faltwerke und Schalen in einer vereinheitlichten Methodologie und Bezeichnungsweise. Die VTB wird angewandt auf St\u00e4be mit offenen, geschlossenen, verzweigten und kontinuierlich gelagerten<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, spezifische Aufgabenstellungen analytisch zu erfassen und L\u00f6sungen zu erarbeiten<br/>Die Studierenden besitzen die F\u00e4higkeit, unterschiedliche L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen, sachlich und verst\u00e4ndlich zu erl\u00e4utern, Entscheidungen zu treffen und zu begr\u00fcnden.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Statik III<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Richard Schardt: \"Verallgemeinerte Technische Biegetheorie\"<br/>Springer Verlag, Berlin 1989<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M2-M005<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "VTB I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Die VTB ist Theorie und L\u00f6sungsverfahren f\u00fcr alle prismatischen Bauteile und Tragwerke. Sie umschlie\u00dft die grundlegenden Theorien des Stabes mit L\u00e4ngung, Biegung und Torsion und erweitert sie f\u00fcr die Einbindung der Profilverformung. Damit verbindet sie die klassische Balkentheorie mit der Theorie der prismatischen Faltwerke und Schalen in einer vereinheitlichten Methodologie und Bezeichnungsweise. Die VTB wird angewandt auf St\u00e4be mit offenen, geschlossenen, verzweigten und kontinuierlich gelagerten<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 4,
    "start": [
     15,
     20
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-26"
   }
  ],
  "id": "13-M2-M005",
  "title": "Verallgemeinerte Technische Biegetheorie 1  ",
  "title_short": "VTBI",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; Dr.-Ing. Andreas Ulrich Haakh",
  "owner_short": "Schneider; Haakh",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M2-0014-vl Einwirkungen auf Tragwerke": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-04-24\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-05-08\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-05-15\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-05-22\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-05-29\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-06-05\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-06-12\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-06-19\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-06-26\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-07-03\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-07-10\t16:15\t17:55\tL501/45a",
     "2019-07-17\t16:15\t17:55\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Dr.-Ing. Johannes Kai Kuntsche; Dr. Holger Schmidt; Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M. Eng. Kerstin Thiele",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M2-0014-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0014-vl Einwirkungen auf Tragwerke",
    "uedates": []
   },
   "13-M2-0015-ue Einwirkungen auf Tragwerke  - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-18\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-04-25\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-05-02\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-05-09\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-05-16\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-05-23\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-06-06\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-06-13\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-06-27\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-07-04\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-07-11\t17:10\t19:45\tL501/45a",
     "2019-07-18\t17:10\t19:45\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; Dr.-Ing. Johannes Kai Kuntsche; Dr. Holger Schmidt; M. Eng. Kerstin Thiele",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M2-0015-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0015-ue Einwirkungen auf Tragwerke  - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Einwirkungen auf Tragwerke und Tragwerkszuverl\u00e4ssigkeit<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Einwirkungen auf Tragwerke, Au\u00dfergew\u00f6hnliche Einwirkungen, Einwirkungen nach der neuen Normengeneration , Sicherheitstheorie und Tragwerkszuverl\u00e4ssigkeit, Versuchsgest\u00fctzte Bemessung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M2-M008<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Einw.Tragw.Zuv.<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     16,
     15
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 12,
    "day": 3,
    "start": [
     17,
     10
    ],
    "end": [
     19,
     45
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-18"
   }
  ],
  "id": "13-M2-M008",
  "title": "Einwirkungen auf Tragwerke und Tragwerkszuverl\u00e4ssigkeit  ",
  "title_short": "ETT",
  "owner": "Dr.-Ing. Johannes Kai Kuntsche; Dr. Holger Schmidt; Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M. Eng. Kerstin Thiele",
  "owner_short": "Kuntsche; Schmidt; Schneider; Thiele",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M2-0001-vl R\u00e4umliche Stabwerke": {
    "dates": [
     "2019-04-15\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-04-29\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-05-06\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-05-13\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-05-20\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-05-27\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-06-03\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-06-17\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-06-24\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-07-01\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-07-08\t14:25\t17:55\tL301/92",
     "2019-07-15\t14:25\t17:55\tL301/92"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M. Eng. Michael Stefan Drass; Samim Mehdizadeh; M. Eng. Alamir Mohamad Soliman Mohsen; M.Sc. Timon Alexander Peters; Prof. Dr.-Ing. Oliver Te\u00dfmann",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M2-0001-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0001-vl R\u00e4umliche Stabwerke",
    "uedates": []
   },
   "13-M2-0017-ue R\u00e4umliche Stabwerke - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-04-23\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-04-30\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-07\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-14\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-21\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-05-28\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-04\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-11\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-18\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-06-25\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-02\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-09\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
     "2019-07-16\t14:25\t17:00\tPC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M. Eng. Michael Stefan Drass; M. Eng. Alamir Mohsen; M.Sc. Timon Alexander Peters; Prof. Dr.-Ing. Oliver Te\u00dfmann; Dipl.-Ing. Bastian Wibranek",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M2-0017-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M2-0017-ue R\u00e4umliche Stabwerke - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "R\u00e4umliche Stabwerke<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Grundlagen der Raumstabwerke, Geometrieprinzipien, Vorbemessung, Entwurf r\u00e4umlicher Stabtragwerke, Anschl\u00fcsse, Berechnung und Bemessung, Montageverfahren, Seilverspannte und seilversteifte Stabtragwerke, Projektbeispiele, CAD-Programme f\u00fcr r\u00e4umlichen Entwurf, Schnittstellen zu Stabwerksprogrammen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Entwurf und Bemessung r\u00e4umlicher Stabwerke; Umgang mit CAD-Programmen in Verbindung mit Statikprogrammmen<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Statik II, Stahlbaukonstruktion STB1<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M2-M010<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-M2-M010<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 12,
    "day": 0,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     17,
     55
    ],
    "room": "L301/92",
    "firstdate": "2019-04-15"
   },
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     14,
     25
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "PC-Pool L5|01, 1. Stock Mitteltrakt",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-M2-M010",
  "title": "R\u00e4umliche Stabwerke  ",
  "title_short": "RS",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; M. Eng. Michael Stefan Drass; Samim Mehdizadeh; M. Eng. Alamir Mohamad Soliman Mohsen; M.Sc. Timon Alexander Peters; Prof. Dr.-Ing. Oliver Te\u00dfmann; M. Eng. Alamir Mohsen; Dipl.-Ing. Bastian Wibranek",
  "owner_short": "Schneider; Drass; Mehdizadeh; Mohsen; Peters; Te\u00dfmann; Mohsen; Wibranek",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M3-0001-vl Baudynamik I - Grundlagen": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-04-23\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-04-26\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-04-30\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-05-03\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-05-07\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-05-10\t13:30\t17:00\tL501/32",
     "2019-05-14\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-05-17\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-05-21\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-05-24\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-05-28\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-05-31\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-06-04\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-06-07\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-06-11\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-06-14\t14:15\t15:30\tL501/32",
     "2019-06-18\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-06-21\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-06-25\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-06-28\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-07-02\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-07-05\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-07-09\t08:00\t09:40\tL402/4",
     "2019-07-12\t13:30\t15:10\tL501/32",
     "2019-07-16\t08:00\t09:40\tL501/43",
     "2019-07-19\t13:30\t15:10\tL501/32"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; Dr.-Ing. Kaja Boxheimer; M. Eng. Andrei Firus; Prof. Dr. Johann-Dietrich W\u00f6rner",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung und \u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "Baudyn. I (V)",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Ein- und Mehrmassenschwingersysteme,<br/>Eigenwertl\u00f6sung<br/>Antwortspektrenverfahren<br/>Einfluss von D\u00e4mpfung<br/>Eigenwertl\u00f6sung<br/>Rayleigh-Verfahren<br/>Vergr\u00f6\u00dferungsfunktion<br/>Freie und erzwungene Schwingungen",
      "title": "Lehrinhalte"
     },
     {
      "details": "Clough Penzien: Dynamics<br/>of Structures<br/>Betonkalender 1988, 1997<br/>Scriptum zur Vorlesung",
      "title": "Literatur"
     },
     {
      "details": "Technische Mechanik<br/>Statik I und II",
      "title": "Voraussetzungen"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-M3-0001-vl Baudynamik I - Grundlagen",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Baudynamik I Grundlagen<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Systeme mit einem Freiheitsgrad (Steifigkeit, D\u00e4mpfung, freie und erzwungene Schwingungen), Numerische L\u00f6sungsmethoden, Antwortspektren, Fourierspektren, Impulsbelastung, Menscheninduzierte Schwingungen, Systeme mit mehreren Freiheitsgraden (Eigenwertproblem, Eigenformen, Modalanalyse, Rayleighverfahren, D\u00e4mfpungsmatrix), Systeme mit stetiger Massenbelegung, Nichtlineare Schwingungen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M3-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "Baudyn. I<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   },
   {
    "details": "Ein- und Mehrmassenschwingersysteme, Eigenwertl\u00f6sung, Antwortspektrenverfahren, Einfluss von D\u00e4mpfung, Eigenwertl\u00f6sung, Rayleigh-Verfahren, Vergr\u00f6\u00dferungsfunktion, Freie und erzwungene Schwingungen<br>",
    "title": "Diploma Supplement"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L501/43",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 1,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/4",
    "firstdate": "2019-04-16"
   },
   {
    "count": 11,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     15,
     10
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-04-26"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-05-10"
   },
   {
    "count": 1,
    "day": 4,
    "start": [
     14,
     15
    ],
    "end": [
     15,
     30
    ],
    "room": "L501/32",
    "firstdate": "2019-06-14"
   }
  ],
  "id": "13-M3-M002",
  "title": "Baudynamik 1 - Grundlagen  ",
  "title_short": "B1G",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Jens Schneider; Dr.-Ing. Kaja Boxheimer; M. Eng. Andrei Firus; Prof. Dr. Johann-Dietrich W\u00f6rner",
  "owner_short": "Schneider; Boxheimer; Firus; W\u00f6rner",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M4-0001-vu Experimentelle Fassadentechnik": {
    "dates": [
     "2019-04-16\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-04-23\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-04-30\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-05-07\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-05-14\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-05-21\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-05-28\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-06-04\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-06-11\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-06-18\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-06-25\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-07-02\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-07-09\t09:50\t13:20\tL301/92",
     "2019-07-16\t09:50\t13:20\tL301/92"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M.Sc. Martin Wilfinger",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung und \u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M4-0001-vu",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 40",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M4-0001-vu Experimentelle Fassadentechnik",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Experimentelle Fassadentechnik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Konstruktionsprinzipen und System von Fassaden <br/>Funktionsweisen und Materialien von Fassaden <br/>Methodik zur Integration<br/>Experimentelle Konstruktionsentwicklung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "\u00dcberblick zu Fassadenkonstruktionen sowie deren Verkn\u00fcpfung mit dem Geb\u00e4ude<br/>Verst\u00e4ndnis der Abh\u00e4ngigkeiten von Konstruktionsprinzipien, Systeml\u00f6sungen, physikalischen und funktionalen Anforderungen sowie Energie, Ressourcen und gebauter Umwelt<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Knaack/Klein/Bilow: Prinzipien der Konstruktion - Fassaden. Birkh\u00e4user, 2007.<br/>Andrea Compagno: Intelligente Glasfassaden, Birkh\u00e4user Verlag, Berlin 2002<br/>Thomas Herzog, et al, Fassadenatlas, Birkh\u00e4user Verlag, Basel/Boston/Berlin 2005<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M4-M001<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-M4-M001<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 14,
    "day": 1,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L301/92",
    "firstdate": "2019-04-16"
   }
  ],
  "id": "13-M4-M001",
  "title": "Experimentelle Fassadentechnik  ",
  "title_short": "EF",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M.Sc. Martin Wilfinger",
  "owner_short": "Knaack; Wilfinger",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M4-0002-vu Fassadentechnik 1": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-04-24\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-05-08\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-05-15\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-05-22\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-05-29\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-06-05\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-06-12\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-06-19\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-06-26\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-07-03\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-07-10\t13:30\t17:00\tL501/45b",
     "2019-07-17\t13:30\t17:00\tL501/45b"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M. Eng. Alamir Mohsen",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung und \u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M4-0002-vu",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "4",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 20",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M4-0002-vu Fassadentechnik 1",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Komplexe Fassadentechnik<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Komplexe Konstruktionsprinzipen und System von Fassaden <br/>Methodik zur Integration von Fassaden und verwandter Technologien in den Geb\u00e4udeentwurf.<br/>Integartion fassadenrelevanter Funktionen<br/>Experimentelle Konstruktions-, Detail- und Produktionsentwicklung<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Vertiefendes Verst\u00e4ndnis zu Fassadenkonstruktionen sowie deren Verkn\u00fcpfung mit dem Geb\u00e4ude<br/>Verst\u00e4ndnis der Abh\u00e4ngigkeiten von Konstruktionsprinzipien, Systeml\u00f6sungen, physikalischen und funktionalen Anforderungen vor dem Hintergrund von aktuellen und neuen Material- Produktions- und Konstruktionstechnologien.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "B.Sc. Bau- bzw. Umweltingenieurwissenschaften <br/>B.Sc. Architektur<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Andrea Compagno: Intelligente Glasfassaden, Birkh\u00e4user Verlag, Berlin 2002<br/>Gerhard Hausladen, et al,: Clima Design, Callwey Verlag, M\u00fcnchen2004<br/>Gerhard Hausladen, et al,: Clima Skin, Callwey Verlag, M\u00fcnchen2006<br/>Thomas Herzog, et al, Fassadenatlas, Birkh\u00e4user Verlag, Basel/Boston/Berlin 2005<br/>Ulrich Knaack, Prinzipien der Konstruktion - Fassaden, Birkh\u00e4user Verlag 2007<br/>Eberhard Oesterle, et al, Doppelfassaden, Prestel; 2001<br/>Uta Pottgiesser,: Fassadenschichtungen Glas, Bauwerk Verlag, Berlin, 2004<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M4-M002<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-M4-M002<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     13,
     30
    ],
    "end": [
     17,
     0
    ],
    "room": "L501/45b",
    "firstdate": "2019-04-17"
   }
  ],
  "id": "13-M4-M002",
  "title": "Fassadentechnik 1  ",
  "title_short": "F1",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M. Eng. Alamir Mohsen",
  "owner_short": "Knaack; Mohsen",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M4-0003-vl Fassadentechnik 2  - Vorlesung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-04-24\t08:00\t09:40\tL402/5",
     "2019-05-08\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-05-15\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-05-22\t08:00\t09:40\tL402/5",
     "2019-05-29\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-06-05\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-06-12\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-06-19\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-06-26\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-07-03\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-07-10\t09:50\t11:30\tL501/45a",
     "2019-07-17\t09:50\t11:30\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M.Sc. Robert Alexander Akerboom",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M4-0003-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch und Englisch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 20",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-M4-0003-vl Fassadentechnik 2  - Vorlesung",
    "uedates": []
   },
   "13-M4-0004-ue Fassadentechnik 2 - \u00dcbung": {
    "dates": [
     "2019-04-17\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-04-24\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-08\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-15\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-22\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-05-29\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-05\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-12\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-19\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-06-26\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-07-03\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-07-10\t11:40\t13:20\tL501/45a",
     "2019-07-17\t11:40\t13:20\tL501/45a"
    ],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M.Sc. Robert Alexander Akerboom",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M4-0004-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch und Englisch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | 20",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     },
     {
      "details": "Moodle",
      "title": "Online-Angebote"
     }
    ],
    "title": "13-M4-0004-ue Fassadentechnik 2 - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Fassadentechnik 2<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch/Englisch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Materialbezogenen Fassadentechnologie und Konstruktionsprinzipien: Stahl, Aluminium, Holz, Composite, GFK, Glas, Ploymeere etc.<br/>Materialspezifische Anwendungen (Statik, Bauphysik, Haustechnik, Konstruktion, Funktion)<br/>Materialbezogenen Systeml\u00f6sungen<br/>Anwendungen in Baubeispielen (Neubau, Sanierung)<br/>Potentiale f\u00fcr zuk\u00fcnftige Entwicklungen<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Wissen zu den in Fassadenkonstruktionen verwendeten Materialien<br/>Verst\u00e4ndnis der materialbezogenen konstruktiven Abh\u00e4ngigkeiten<br/>Wissen zu den \u00fcblichen materialspezifischen Systeml\u00f6sungen<br/>Verst\u00e4ndnis von potentiellen Fehlerquellen und Schadensbilder<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "B.Sc Bauingenieurwesen und Geod\u00e4sieoder B.Sc Architektur<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Skript und Reader, ggf. wird weitere Literatur w\u00e4hrend der Lehrveranstaltung bekannt gegeben<br/>Andrea Compagno: Intelligente Glasfassaden, Birkh\u00e4user Verlag, Berlin 2002<br/>Gerhard Hausladen, et al,: Clima Design, Callwey Verlag, M\u00fcnchen 2004<br/>Gerhard Hausladen, et al,: Clima Skin, Callwey Verlag, M\u00fcnchen 2006<br/>Thomas Herzog, et al, Fassadenatlas, Birkh\u00e4user Verlag, Basel/Boston/Berlin 2005<br/>Ulrich Knaack, Prinzipien der Konstruktion - Fassaden, Birkh\u00e4user Verlag 2007<br/>Eberhard Oesterle, et al, Doppelfassaden, Prestel; 2001<br/>Uta Pottgiesser,: Fassadenschichtungen Glas, Bauwerk Verlag, Berlin, 2004<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M4-M003<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-M4-M003<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [
   {
    "count": 11,
    "day": 2,
    "start": [
     9,
     50
    ],
    "end": [
     11,
     30
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 13,
    "day": 2,
    "start": [
     11,
     40
    ],
    "end": [
     13,
     20
    ],
    "room": "L501/45a",
    "firstdate": "2019-04-17"
   },
   {
    "count": 2,
    "day": 2,
    "start": [
     8,
     0
    ],
    "end": [
     9,
     40
    ],
    "room": "L402/5",
    "firstdate": "2019-04-24"
   }
  ],
  "id": "13-M4-M003",
  "title": "Fassadentechnik 2  ",
  "title_short": "F2",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack; M.Sc. Robert Alexander Akerboom",
  "owner_short": "Knaack; Akerboom",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 },
 {
  "content": {
   "13-M4-0005-vl Design f\u00fcr Additive Herstellung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "Vorlesung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M4-0005-vl",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M4-0005-vl Design f\u00fcr Additive Herstellung",
    "uedates": []
   },
   "13-M4-0006-ue Design f\u00fcr Additive Herstellung - \u00dcbung": {
    "dates": [],
    "details": [
     {
      "details": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack",
      "title": "Lehrende"
     },
     {
      "details": "\u00dcbung",
      "title": "Veranstaltungsart"
     },
     {
      "details": "FB13 Bau- und Umweltingenieurwissenschaften",
      "title": "Orga-Einheit"
     },
     {
      "details": "13-M4-0006-ue",
      "title": "Anzeige im Stundenplan"
     },
     {
      "details": "2",
      "title": "Semesterwochenstunden"
     },
     {
      "details": "Deutsch",
      "title": "Unterrichtssprache"
     },
     {
      "details": "- | -",
      "title": "Min. | Max. Teilnehmerzahl"
     }
    ],
    "title": "13-M4-0006-ue Design f\u00fcr Additive Herstellung - \u00dcbung",
    "uedates": []
   }
  },
  "credits": "06",
  "details": [
   {
    "details": "Design f\u00fcr Additive Herstellung<br>",
    "title": "Titel"
   },
   {
    "details": "Deutsch<br>",
    "title": "Sprache"
   },
   {
    "details": "Dieses Tutorial zeigt die Potenziale der Additiven Fertigung aus verschiedenen Engineering-Perspektiven auf. Die Kombination von Perspektiven aus den Bereichen Maschinenbau, Elektrotechnik, Bauingenieurwesen und Wirtschaftswissenschaften erm\u00f6glicht es den Studierenden, die Potenziale der Additiven Fertigung wirklich zu verstehen und zu identifizieren.<br/>In der interdisziplin\u00e4ren Vorlesungsreihe werden unter anderem folgende interdisziplin\u00e4re Themen: Funktionale Integration, Topologieoptimierung, Additive Manufacturing von elektronischen Bauteilen sowie die Auswirkungen des additiven Fertigungsprozesses auf Gesch\u00e4ftsmodelle.<br/>Die dabei erlernten Inhalte werden dann f\u00fcr das ma\u00dfst\u00e4bliche Redesign und den 3D-Druck (ca. 50 cm H\u00f6he) komplexer technischen Anlagen von verwendet. Das fertige 3D-Druckobjekt kann dann mit der technischen Anlage verglichen werden, die mit traditionellen Fertigungstechniken hergestellt wird, um die M\u00f6glichkeiten der interdisziplin\u00e4ren additiven Fertigung aufzuzeigen.<br/>Die Studierenden des Fachbereiches 13 k\u00f6nnen sich mit den strukturellen Implikationen der Additiven Fertigung vertraut machen und sich dabei auf den Designprozess der Topologieoptimierung f\u00fcr die Additive Fertigung konzentrieren. Die Lernmodule umfassen die allgemeine Theorie der Topologieoptimierung (Maximale Steifigkeit und Minimale Masse), den Einsatz von Software zur Topologieoptimierung (Solid Thinking Inspire) zur Analyse und Generierung strukturoptimierter Formen, die die Randbedingungen anderer Abteilungen ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Schlie\u00dflich m\u00fcssen die Studierenden das Netzmodell f\u00fcr den 3D-Druck durch digitale Nachbearbeitung vorbereiten.<br>",
    "title": "Lerninhalte"
   },
   {
    "details": "Die Studierenden erwerben und vertiefen ihr Wissen auf dem Gebiet der additiven Fertigung und haben einen \u00dcberblick \u00fcber ihre Prozesskette. Dazu geh\u00f6rt sowohl der virtuelle Bereich, in dem das Design eines Produktes erstellt und f\u00fcr den Druckprozess vorbereitet wird, als auch der reale Bereich, in dem der eigentliche Druck des Bauteils erfolgt. Anhand der einzelnen Prozessschritte k\u00f6nnen die Studierenden die inhaltlichen Schwerpunkte der gelehrten M\u00f6glichkeiten der additiven Fertigung lokalisieren, an Beispielen anwenden und auf weitere Problemstellungen \u00fcbertragen. Die Studierenden lernen die Perspektiven der additiven Fertigung aus verschiedenen Fachbereichen kennen und erweitern so ihren Horizont \u00fcber das eigene Studium hinaus. Die Studierenden spezialisieren sich auf das Design, die Bewertung und den Druck von Teilen mit Hilfe eines Topologieoptimierungsdesignprozesses.<br>",
    "title": "Qualit\u00e4tsziele / Lernergebnisse"
   },
   {
    "details": "Statik- sowie Materialkenntnisse (z.B. Module Statik I und II, Werkstoffe im Bauwesen) sowie Grundkenntnisse in der Modellierung werden empfohlen.<br>",
    "title": "Empfohlene Voraussetzungen"
   },
   {
    "details": "Ian Gibson, David Rosen, Brent Stucker - Additive Manufacturing Technologies: 3D Printing, Rapid Prototyping, and Direct Digital Manufacturing (2015)<br>",
    "title": "Literatur"
   },
   {
    "details": "<br><hr><b>Andere Angaben aus Tucan und Inferno</b><br><br>",
    "title": ""
   },
   {
    "details": "13-M4-M004<br>",
    "title": "TUCaN-Nummer"
   },
   {
    "details": "13-M4-M004<br>",
    "title": "K\u00fcrzel"
   }
  ],
  "regulations": [],
  "weekly": [],
  "id": "13-M4-M004",
  "title": "Design f\u00fcr Additive Herstellung  ",
  "title_short": "DAH",
  "owner": "Prof. Dr.-Ing. Ulrich Knaack",
  "owner_short": "Knaack",
  "category": "C. Nebenfach FB 13 (Bauinformatik; Verkehr)"
 }
];
  </script>
</body></html>
